<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on あんなことやこんなこと</title>
    <link>https://naniwakun.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on あんなことやこんなこと</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Jun 2019 04:41:41 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://naniwakun.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ZARDを聞いている</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/996/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jun 2019 04:41:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/996/</guid>
      <description>不眠気味で録画しているテレビを見ていた。早見あかりがモモクロ代表で出ていた、ダウンタウンDXだ。いつまでモモクロなんだろうと疑問に思いながら悶々と過ごし、研究と仕事のことを考えていた。明日は研究補佐員の仕事で打ち合わせがあって滞りがちなプロジェクトの報告とスケジュールを引く必要がある。そのプロジェクトでは外部の作業員が多くいて、一番給料が安く年若い僕がアカデミックなので意味のあるデータなのかの確認やテストを行う事になった。学校から帰る前に打ち合わせ用のドキュメントを用意したが、スケージュールは過密になるだろう。そんなことを考えていたらテレビなんか見ていなかったのに曲が耳に入ってきた。ポカリのCMだ。ZARDだ、坂井さんだ。
　ZARDがデビューした頃、僕は小学生だ。世間は阪神淡路大震災で暗いニュースが多かった。特にファンではなかったが、どこでもZARDは流れてた。誰でも知っていた。
ZARDの曲を聞くと思い出がダ～っと流れ出す。大半はどうでもいいことばかりだ。
兄のゲームボーイを後ろから覗いて怒られたとか、姉の部屋の絨毯にボンドをこぼしたとか。お母さんとかき氷を一緒に食べたとか、そういうのだ。
　僕は高校受験に失敗して高校でたくさん勉強した。本当にたくさんだ、友達が帰ろう帰ろうと言っても無視して教室で放課後に一人で勉強した。その時もZARDの曲を出たばかりの無理して買った128MBのデジタルオーディオプレーヤー入て聞いていた。担任にそんな物高級だから持ってきてはいけませんと言われたのだ。当時から坂井さんは可愛くて、でもテレビには出なくて、ネットもそんなに見ない時代で、ZARDの歌っている人が可愛いなんてそんな事考えたこともなかった。それくらい自然だった。
　僕は大学に合格して、しばらくして麻疹が大流行して1ヶ月ほど休みになり、その間だったろうか坂井さんが亡くなったニュースを知ったのだろう、休校明けの授業で教授が「人を励まし続けた方がなくなりましたね、坂井さんです。」と覚えている。大教室の授業でソフトパワーとハードパワーを世界情勢から読み解くと言った内容だったと記憶している。当時は楽しいことややりたいことがたくさんあって、でも時間はたっぷりあったのに、あまり深く感じることがなかった。今から思い出すと人間として未熟だったのだと思う。だけど、やはりびっくりするほど明確に思い出せる。今、振り返って僕はZARDが好きなんだろうと思う。
　今日は、もうこんな時間だ。今日は遅刻できない。僕が18の頃はいくら遅くまで起きていても朝走って登校できたし、集中して勉強できたのに感じ入ることはできなかった。今は噛み締めたい思いがいっぱいあるのにもうそこまで楽しめる時間がない。
　坂井さんの歌を聞くと今でも励まされる。ごく自然に気がつくことも少なくに。僕の好きな小説に「平易な言葉を使えますね、文章の才能がありますよ」というものがある。専門用語に忙殺されそうになるけれど、平凡な言葉なのに新しさがあって身近さがあってゼロ距離で自然の生身さが好きだ。僕はファンじゃないけれど、まだ歌を聞いています。
　僕も平凡な言葉で声や文を見て聞いて読んでくれる人に励ましを送ったりしたい。自分の好きな人が元気になってほしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/992/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 21:10:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/992/</guid>
      <description>悔しいことがあった。
力がないから正しいことが伝わらなかった。
人の汚いところを見た。自分のミスを立場の弱い人に押し付けて追求すると興奮して20分に渡り一方的に喋り続けた。
僕は絶対にああはならない。なりたくない。自分の仕事に真摯で誠実で他人を大切にしたい。けれども、謝り方も忘れるような、そんな恩も忘れるような優しい人間を利用するような人間を僕は絶対許さない。
許して、なあなあにして、弱い人の味方になるのを恐れるようなそんな人間には絶対にならない。
表面上は泣き寝入りでも精神的に負けてなるものか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>父の腎臓が悪い</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/972/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2019 13:06:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/972/</guid>
      <description>ここ数年で父が腎臓を悪くした。それでも平均より少し悪いというぐらいの数値だったのだが、この間の定期検査でガクッと下がったようだ。
父はおそらく慢性腎臓病だ。なぜ”おそらく”なのか、それは父が話すたびに「腎臓慢性症」だったり、「慢性炎」だったりコロコロ変わるからだ。父は学がない。学歴は中卒だが、中学校にはロクに通わなかったそうだ。そんなわけで、父は腎臓の検査結果に対していちいち僕に電話をかけてくる。僕は酒や煙草、コーヒーは避けて、十分な水分と減塩に努めてとお願いしてきたが、父はそれを真に受けずにどうやら水分不足で数値を悪くしてしまったらしい。医者もそんな父に通り一遍の対応をしていたそうだが、ついに病内の栄養士に相談することを勧めてきた。
きっと父は父のペースで話を進めたに違いない。父は自分の仕事の書類を役所に渡すような感覚でコミュニケーションを取ったのだろうか、僕が「水は一日何リットル取るの？」と聞くと、父は聞くのを忘れたという。いつもより多く飲めばいいという認識らしい。僕は父に「多く取っても少なく取ってもいけない。一応の目安を栄養士に聞いて自分の健康と相談して増やしたり、減らしたりしないといけない。父が自分で管理しなくてはいけない」と言うと、父は「わからない」とだけ言った。
父は二度結婚をしている。姉と兄が生まれてからは一生懸命仕事をした。私達兄弟を大学に入れてくれた。学はないが、心得のある人間である。でもそんな父が最近はトラブルが多い。母も年を取り、両親はいつの間にか少しわがままになってきているようだ。腎臓の検査結果が出る一月前には夫婦喧嘩をした。亭主関白だった父が母に参りきって僕に実家に帰ってきてくれと言う。姉と三人ぐらしの父は女ばかりで辛いのかもしれない。あんなに怖かった父は少し弱ってきている。
夫婦喧嘩の際、母に一週間ほど東京に遊びに来てはどうかと切り出すと母は少し憤慨したのかもしれない。
年の離れた兄と姉は両親の近くに住んでいる。僕は少し羨ましい。ここ12年は1年に一度ぐらいに両親と会うだけだ。離れて暮らしている僕に一体何ができるんだろうか、いつの間にか年をとってしまった。父の腎臓はうまく持ってあと十年だと言う。十年立つと80歳が目前になる。80で透析治療を受けるのだろうか、早くちゃんとしなければと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>痴漢を逮捕してもらい、示談するまでの話</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/948/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 09:34:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/948/</guid>
      <description>痴漢を現行犯じゃなくて被害届を出し、通常逮捕してもらいました。
その中で警察に動いてもらうのに効果的だったこと。検事や弁護士とのやり取りから学ぶことが多かったので記事にします。
私としては、こちらの負担が少なく、示談することができたので被害をあわれた方は参考にして下さい。もちろん示談すること自体は自由だと思います。
なお、私は代理人で本人ではありません。事件の詳細はぼかして書きますが、示談においても事件秘匿においてはサインしていないので問題ないかと思います。
［事件発生］
彼女が痴漢にあいました。ある日の深夜近く電車の座席に座っている時のことです。横に座り膝と臀部を触ってきたそうです。痴漢以外にも約30分に渡り、駅構内から駅周辺をつきまといされたそうです。
彼女には事件発生からずっと指示に従ってもらいました。事件直後にはケアを優先し、落ち着いてから逮捕起訴を目指すことにしました。被害者は恐怖心があるので自立して戦うことは難しいです。
［その後の経過］
駅周辺にカメラがあるのでつきまといに関しては証拠が取れるだろうと思っていました。警察に言おうか考えましたが、中途半端な対応を取られるのも嫌だったので一時保留しました。落ち着いてご飯を食べれるようになった頃、ちょうど1日後にカバンの中から犯人からの連絡先（カカオトークのID）を書いたカードが見つかりました。
それを元にこちらから連絡し、デートの申し込みを受けるが、デートを条件に免許証の写真と痴漢を認めさせました。犯人をアホだなとは思ったが、こういう人が痴漢するんだと妙に納得しました。
手元に犯人からのカカオのメッセージによる個人情報と犯行についての自認があったので、それを元に警察に連絡することにしました。
［警察への対応］
電話してすぐ「犯人を逮捕したい」、「警察の捜査には協力する」旨を伝え、&amp;#8221;被害届を出すにはどのようなステップを踏めばよいか&amp;#8221;を聞きました。警察署で話をとのことだったので、署に行き、証拠品（カカオトークのIDなど）を出したり、話をしたり、カードを触っているので二人分の指紋をとったりして5時間程かかりました。
事件発生当時の服を洗濯していたので犯人の手の組織が取れず、カカオトークによる特定は前例がないとのことで送検は難しいかもしれないが、情報の確度が高いため捜査の継続を約束してくれました。
ここで、警察に何を言われても捜査への協力姿勢を示せば警察は協力的であることを学びました。自転車取締のおまわりさんはちょっとアレな人が多いが、刑事はまともな常識観念を持っている人もいたということです。
警察署には一回行っただけで済んで、あと必要なときは自宅まで来てくれました。深夜に動いてくれたので日常生活に支障はなかった。
［一ヶ月後］
検事から突然連絡が来て送検されていることを知る。あわせて示談の申し込みを受ける。しばらくして刑事さんからも連絡を頂き、詳しく事件経過を聞いた。犯人は自宅に警察が来るとあっさり自供したそうで携帯が押収されるとおとなしくなったそうだ。犯人は一度逮捕され、即日で保釈されたようです。
刑事は裁判になると不利益も多いので示談してもいいですよと言ってくれた。送検後の対応に警察は何も言えないはずだが、こちらの動きやすいように十分配慮してくれた言動だと思う。警察から信頼されることは価値のあることだと感じた。
［示談交渉］
示談交渉は代理人として自分が一貫して連絡した。相手弁護士は金額の交渉を焦っていたが、先に示談内容の交渉（当該路線を利用しないなど）をして条件を呑めないなら金額が大きくなってしまうことを伝えた。こちらは弁護士を雇っていないし、プライベートな時間なので、雑務はすべて相手の弁護士にやらせた。示談書の大枠が決まってから、15万の提示を受けたが、交渉し、最終的に40万になった。
交渉途中で幾度も「相場では～」や「法律の常識では～」など、マウントを取りに来たが、その都度、「示談そのものはプライベートなことで違法でない限りは法理は必要のないこと」や「謝罪に相場は必要がないこと」を主張した。
示談金の交渉では、役所でとってきてもらった所得証明書を送ってもらい、相手の収入きいてから決めた。
また示談交渉が始まる前に謝罪文を送ってもらった。これは反省等を促す意図ではなく、示談ができないかもしれない緊張感での「〇〇だから許してほしい」などの言質を取るために行った。結果、示談書作成する上で謝罪文を引用することで有利な条件を引き出すことができた。
［示談締結］
駅前のファミレスで行った。弁護士はこちらの事務所まで来ませんか?と最後まで渋っていたが、当たり前だが、来てもらった。示談後、犯人からいくら報酬をもらっているのかを聞くと、大体の相場は30～50だそうだ。相場の中頃と言っていた。
だから示談金をもらうなら同程度以上の金額がいいと思う。痴漢弁護の弁護士は30万以上の報酬を得て、それより小さい金額で謝罪するのが仕事なのだ。弁護士報酬よりも低いのは気分が悪い。
［最後に］
彼女はこれまで何度か痴漢にあっている。少し慣れているところもあったが、40万をもらってから自分のおしりの尊厳に気がついたようでそれは良かったと思っている。痴漢経験のある女性は少なくないと思うが、きちっと情報がある場合は泣き寝入りする必要はありません。警察は仕事ができる見込み（証拠があるなど）の限りは紳士的に働いてくれるので活用しましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>百瀬、こっちを向いて。 を見た。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/923/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2018 19:36:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/923/</guid>
      <description>ずっと見ていなかった映画だ。それも見たかった映画ではなく、目の端に止めて気になっているが能動的には求めようとしていない映画だ。昔に原作を読んでいて、映画みたいな～と思いながら公開期間が過ぎ去り、ツタヤでたまに見かけながら、「時間がある時に借りよう！」と思いながら借りず、アマゾンプライムに公開されていると思いながら手がつかなかった映画だ。
見るかどうか悩みながらレビューを見ていると”岩井俊二にインスパイアされた作品”と目がついて、それがきっかけになった。面白くなくてもいいのだ、4年来の重い腰をあげてみることにした。
その前に、「Love Letter」を借りて見直したので、僕がいかに岩井俊二が好きなか分かると思う。岩井俊二は日本映画の良いところを詰め込んだみたいな映画を作る人だ。映画の派手さはひと欠片もないが、映像による表現技法を10代のかわいい女優に詰め込む技術は評価されている。そういえば、「Love Letter」公開時の中山美穂は25歳なので、10代ではない、岩井俊二は年齢にこだわっているわけではないだろうが、世間は岩井をそう見ているように思う。
果たして、「百瀬、こっちを向いて。」は少し退屈してしまった。岩井俊二をあきらかに意識しながら脚本とメインの俳優の不一致が気になってしまって慌てて原作を思い出したほどだ。ただ、早見あかりは可愛い。彼女は決して顔のパーツが良いわけではないが、役柄とハマっているように見えた。映画中、原作と真逆に結末が進んでいく中、僕は高校生の頃なら楽しめただろうかと考えた。
僕は、映画に向きがちな意識を徐々に自分に向けながら、作品のテーマだろうか、”こっちを向いて”について考えることにした。多くの人は、自分に関心を向けてほしいと願う一方で、他人には無関心な人が多いのだろう。小さい頃、僕も母の関心を引きたくて大きな声をあげて泣いたことがる。しかし、それは母に向けてであった。通行人や、幼稚園の先生に向けてはない。幼稚園の先生を間違ってお母さんと呼んでしまい、恥ずかしくなる人がいるだろう、あれは自分で幼稚園の先生がお母さんではないことに気がつくからだろうと考える、恥ずかしさに先生が母ではないと気がつくのだ。そしてこっちを向いてと願う異性の存在が恋愛なのかもしれない
主人公が「こっちを向いて」と早見あかりに呼びかけて、僕は主人公が片思いをしていることを思い出した。それまでは、大根だな、とか、棒読みだな、などしか思い至らなかった主人公にハッとする。僕が目の端に留めながら気になっていたのは”こっちを向いて”という、ある種の恥ずかしい感情であったのだ。
最後、髪を伸ばした百瀬は振り向かずに歩いていってしまう、主人公も気に留めながら振り向かない。時がたって、追いかけて「こっちを向いて」とか言わない、スマートになった主人公がなんだか、現実に汚れて見えることに、たしかにフィクションが見えた。10代の純粋さが見たかったのに余計な大人の意地の張り合いを見せつけられた感じだ。
僕は、子供の頃の自分は母が優しく慰めに近寄ってきても泣き続けたように、”こっちを向いて”と、そこまで言ってしまえば、もう満たされないと思う。だけど、”こっちを向いて”ほしい自分に恥ずかしさを感じながら口には出せないのだ。
　子供の頃の自分に会えた。今回はそれで良かった事としよう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>子供のくせに、女のくせに。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/862/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2018 21:26:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/862/</guid>
      <description>時折、父は「ガキのくせに！」と僕を叱った。僕は中学生になって「子どもの権利条約」などを学び、どうやら父は言ってはいけない叱り方をしていることを知った。「ガキのくせに！」と言われた僕は恐怖だった。それが刷り込まれていた。
父は姉にも「女のくせに！」と叱った。僕は年をとり「ガキのくせに！」と言われなくなったが、大学生になっても「女のくせに！」と言われる姉が不憫だった。「女のくせに！」と聞けば恐怖だった。
僕は恐怖が不快だった。逃げたかった。父のそんな部分は苦手だった。僕はその恐怖に仕返しに父を悪者にして、生きていた。父を悪者にすることでバランスを取った。
先日、大学祭にいった。ある学生がジェンダー論におけるセックスについて語っているのを聞いた。アンケートをし、女性が泥酔していたり、一人で男性の家に上がったときは一部の男性が&amp;#8221;セックスをしてもいい&amp;#8221;と受け取るという結果を示していた。約3割の学生がそう考えているようだ。彼はそれを本来は0%でなければいけない。と言った。僕は純粋な学生だと感心したが、一方で、世間とはそのようなものだと、アンケートの結果を意外には思わなかった。その時、最近もやもやしていた感情に結論がついた。
当時、父の「ガキのくせに！」「女のくせに！」という恐怖は父への恐怖だったが、それは本質では世間への恐怖だったのだ。疑いを知らない純粋な子供に、世間の醜悪さを知らない女性に、世間の恐怖に知性をいまだ発揮していない人間に、世間の怖さを代弁したのが父だったのだ。父は自分の子供を守りたかっただけなのだ。口が立って年上にも平気で意見をする僕に、友人と遊んで帰宅が遅くなりがちな姉に、父は理解しない子供に「ガキのくせに！」「女のくせに！」という恐怖を与えたが、それは世間のそれよりも優しかった。
僕は父の元を離れて上京してから世間と相対することになった。僕は18というだけで世間からは舐められていたように思う。そんなとき、私は嫌だったが、怒った。自分の権利を主張するために怒るしかなかった。今は30になった。怒ることも減ったし、権利を主張するときも穏やかに伝えることができる。でもそれは僕が30歳だからだ。30歳だから相手が話を聞いてくれるのだ。僕は23歳の時、50代の大人が僕のアパートの中で土下座しているのを見ている。正当な権利を侵害されてそれを伝えても対応しないのは僕が若いからですか？と伝えて初めて相手は自ら土下座をした。僕は虚しくそれを見ていたが、急に自分が子供ではないことを自覚した。
そんな話の顛末を父に伝えると、そんなことは父に任せろと小言を言ったが、「ガキのくせに！」とは言わなかった。
僕は付き合っている彼女に代わって、物事に対応することがある。世間は女性というだけで舐めてかかってくるからだ。一度彼女がショッキングな表情したことがある。それは男性の僕が彼女に代わって対応した件があって、相手の態度が変わったときのことだ。自分が性別で下に見られているのを知ったときの感情は「女のくせに！」と言われ時とどちらが悔しいのだろうか。
今、僕は付き合っている彼女の痴漢事件の示談の代理人をしている。犯人は反省もしていないだろうが、相手の弁護士にさらなる対応の必要性を伝えることができる。大人になったからだ。だが、女性は大人になっても偏見と戦わなくてはいけない。
僕は大学祭の彼にも聞きたい。アンケート結果を義憤の表情で伝えてきた彼に。きっと僕は娘がいたら、泥酔したり、男性の家に一人で行ったらだめだと言うだろう。その理由に、娘が女性だからという理不尽な理由を添えて憎まれ役を買って出るのだ。その僕を差別主義者だと思うか？と。
子供のくせに、女のくせに。というセリフも本当は優しいときもあるのかもしれない。
「ガキのくせに！」と言われて泣いていた自分に愛情に包まれて育っていることを僕は伝えてあげたい。そして今ではなく、いつか、子供が子供と言うだけで権利を奪われることのない世の中になればいい。僕は泣かされた復習と両親へのせめてもの親孝行で世間と戦っているのだ。
それが、僕にとって生きているってことの一つだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ガスコンロが壊れた。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/857/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 18:15:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/857/</guid>
      <description>ずっと一人暮らしで使っていたガスコンロが壊れました。今まで勢い良くでていた青い高温の炎だったのが、ゆるい赤い炎しか出なくなってだらしない感じだ。少しぐらいなら使えるんだけど、赤い炎ってだけでこんなにも不安になるって怖い。そういうわけでインスタントばかり食べている。
ガスコンロは11年使っているものなんだけど、急に働かなくなってしまった。どれだけ勉強しても、どれだけ賢くなっても、目の前のこの機械は働かないのだ。
大学に入りたての頃を思い出した。
僕のことを全然理解しない先輩がいて、でも親切で根の悪い人じゃなかった。どちらかといえば好きだった。でも一度、誤解されたことがある。そのことが理由で先輩は僕に当たりが強くなってしまった。
ありていに言えば、今落ち込んでいる。僕は今すっかり落ち込んでしまって、なにをすればいいかわかっていても手につかない。鬱とかじゃない。病気とかじゃない。落ち込んでいるだけだ。
ガスコンロは買い換えればいいけれど、人間のことはそうは行かない。誰かに褒めてほしい、よく頑張ったねってそれだけでいい。
自分が好きな尊敬できる人に認めてほしい。自分のコンプレックスが嫌だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「メリー・ポピンズ」を見た。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/855/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 18:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/855/</guid>
      <description>最近は映画館でよく映画を見るようになった。
ひとつには映画館という空間が好きになったこと。映画館には適切な空調管理と、携帯電話を切っていてもいいという自分への口実ができるからだ。そういえば30歳になった。30歳の良いところは社会から舐められなくなることで、悪いところはしがらみが増えることだ。しがらみ自体は悪いことではないのだが、意図していない時、空間で連絡が来ることが増えた。僕は連絡をスルーできる性質ではないので映画館という空間は都合がいいのだ。
もうひとつの理由は、いまお付き合いしている方とデートに行くことがあるからだ。その方との初めてのデートはレイトショーだったので、映画館に行くと少し感慨深いものがある。
さて、表題のメリーポピンズだが、当然リバイバル上映になる。会場までの立川の映画館までる前日から宣伝文句である”爆音上映”について少し言い争いなんかをしながら、50年前のディズニー映画ということだけを頭に入れて見に行った。最近はディズニー映画を見る機会が多く、それまでに「In to the woods」と「ノートルダムの鐘」を見ていたので最近のディズニー創作ではなく、原作がしっかりしている作品の映像化にこだわっているディズニーを感じながら見た形となる。ディズニーは鬱陶しかったりうるさい映画もあるが、2作品はとても良かった。ミュージカル台本が優秀なのかもしれないし、ヴィクトルユゴーが良いだけなのかもしれないが、とにかく、良かった。そして、はたしてメリーポピンズも良作だったのである。
メリー・ポピンズは50年前のイギリスが舞台なのだけど、一言で言えば子供への”全肯定”の作品だ。思えば、ディズニーの過去の名作は弱者への肯定を捧げる作品が多いように感じるのだが、いや、”弱者への肯定”ではなく”人間への肯定”だ。”人間性への肯定”がいつしか”弱者への肯定”とニアリーイコールとなってしまった最近の風潮にメリー・ポピンズは誰もが子供だったことを思い出させてくれる。
僕は鑑賞後のさわやかな爽快感を文章に閉じ込めたかったけれど、今はもう無理みたいだ。少し時間がたっているし、ここは映画館ではないからしがらみがたくさんある。「疲れた現代人にオススメ」なんて言葉を使うと商業主義に過ぎるだろう。新作の映画は期待はずれになってしまうかもしれない。
僕はこんなブログを読みに来るようなあなたに鑑賞してほしい。そしてできれば映画館で。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言葉というもの</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/853/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2018 18:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/853/</guid>
      <description>言葉というものは厄介だ。ウィトゲンシュタインは「語りえぬものについては、沈黙しなければならない」と沈黙という手段を用いて語ることなく存在を示すことにしたが、ともあれ言葉に限界があるのだ。
誰もが”ありのまま”の自分を表現したい、見てほしい、という欲求とままならない言葉とで揺れているのではないか。
何も難しいテーマだけではない。例えば、臭い場所があったとする。「〇〇が臭かった」といえばことは足りるはずだが、〇〇が被差別部落地域であった場合、通常この表現は許されない。哲学者のライフワークとは次元は違うが、言葉の持つ性質としてこれは避けられない現象だ。本来の意味とは違う贅肉が付加されうることで、不自由な言葉余計に不自由になる。
文化というのは恐ろしい、享受できるものもあれば、厄介な問題も同時にもたらす。今言葉や表現にはあまりにも贅肉が多い。
芸術や美術や作品作りではその贅肉をあえて無視したり、狭い表現の道をきめ細やかに通ることによって目標に迫っていく。時には大胆で、繊細な舵取りでしかたどり着けないものが人の心を動かす。
言葉は不完全で誤解を生むものだが、それ以外の強力なツールが僕たちには用意されていない。
普段は心を直接に表現すること、されることに後ろ向きな現代人でもダイレクトや繊細な表現に心惹かれるのは人間の性であると思う。
今は表現を抑圧された時代だ。どこかで誰もがその鬱憤を晴らしたいと機会を狙っている。言葉の裏をかいて人の心に迫るような意地の悪さがまかり通っている。芸術家にアマチュアが批評を加えるのだ。
だが、僕はそれは手段として間違っていると思う。正しいあり方は「〇〇は臭いと思う」とはっきり言うことだ。頭に「あそこは差別されがちな地域だけど、そういう意味じゃなくて」と付け加えることも時には必要かもしれないが、僕は不要だと思う。なぜなら、それは差別している人に必要な心の努力であって、本来は不要だからだ。高度に細い表現の道に入り込んでもダイレクトな表現を選んでも、もう表現の受け手側が理解する素養を発揮することは減ってきている。むしろ贅肉を言葉の一部かのような捉え方が横行している。僕は素朴で素直な表現が必要だとおもう。
その結果に誰かの感情に火をつけることになっても僕は言葉で生きていく以上必要なことだと思う。
僕は最大限の努力の中、凡庸な薄っぺらい言葉で生きていくのでなくて、最大限の積み上げでそのままありのままに近い言葉を使っていきたい。
僕は贅肉に精神を与え、自分を空っぽにしたくない。むしろ、贅肉を落とし、率直なコミュニケーションの中で、本来の言葉の力が人間本来の心を取り戻していくのではないのか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無題</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/784/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2018 20:19:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/784/</guid>
      <description>頭がいいと言われても僕にはそれは不十分で中途半端で何も満たしてくれない。
私にはコンプレックスがある。まぶたの一重と鼻の低さと、あとは、できの悪さだ。そう、僕はできが悪いのだ。
他にもある。昔から足が早くなりたかった。でも早く走れない。小学3年生のときに友達を亡くして、遅くなった。50m走で1秒遅くしてしまった。僕には決定的な出来事だった。
小学生の頃、持久走も走り幅跳びもやったけど、地区大会がせいぜいだった。中学では柔道をやっていた。試合では一回も勝てなかった。勝ちたいという執念がないと言われた。
最終的に僕が憧れた職業があった。それは研究者だ。
はじめは数学者だった。紙とペンで科学をリードする彼らは僕の羨望の的だった。彼らの人間性のアンバランスさにも惚れたし、不可解な生き方に憧れた。ガロアやラマヌジュンの人生を調べて悦に入ったりした。
僕は研究者を目指すことにした。が、勉強の出来はごく普通だったと思う。ただ、結論に至るセンスは他と違っていたと思う。僕が他人と決定的に違うのはそれだ。
数学者ではなくなってしまったけど、今僕は研究者を目指している。
いま、カンファレンスに出れば有名大学の教授の発表を聞くことができるし、自分の研究の相談も乗ってくれる。大学の同期が大学教員になっているし、研究話やまつわるよもやま話もできる。
一方で、僕よりセンスのない先輩が学位をとって研究者なっている。いま僕が必要なのはセンスでも頭の良さでも何でもなく適性なのだと思う。
大学で走るのが速い同期がいた。そいつが走るとドキドキしたし、感動した。でも本人と話したらままならないことが多かったようだった。同期の大学教員も同様でなにか自分の目標との不一致を解消しようとして模索しているようだった。同じようなケースなのだろうか、最近、僕は前にもまして「頭がいい」と言われることが増えた。アカデミックな場でも言ってもらえる。だけど、その言葉をどう受け止めればいいのだろうか、その頭の良さはできの悪さと引き換えにしてしまったのではないか。しかも残念なことに、僕のセンスはどうやら突き抜けそうにないし、それだけを評価してくれる舞台はどうやらなさそうだ。
僕はいま、「頭がいい」自分と卒業が遅れている身分ともてあましたセンスとで、宙に浮いている。
何故浮いているのか、ほしい評価が得られないからだ。僕のほしい評価が得られないままで有頂天になれないからだ。その点で僕は絶望してしまっている。絶望して逃げているのだろうか。
自分は有頂天になれないからすねてしまうようなつまらない人間だったのか。
ある問題で、ディスカッションをする。僕が問題提起をする場合、序の口で「なぜ？」と入る、丁寧に説明をして「そんな切り口があるとは思わなかった、頭がいいね」と言われる。結局、問題意識や、問題の共有はできずに終わってしまう。僕のセンスの結晶は誰に評価してもらえるのだろう。誰と共有できるのだろう。僕は末っ子で相手にしてくれる大人は多かった。話は聞いてくれた。だけど、話を聞いてくれる分だけ「何を考えているかわからない」と言われた。場所を変えて、アカデミックに行っても同じだ。理解はしても評価はくれない。興味はくれない。
簡単だ、自分の独自な性質だからだ。自分で完成するしかないのだ。完成品を出して使ってもらうしかない。
こんな救いのない文章を書きたくなったのは、切なさや、感傷に浸って自分の目標を失わないためだ。郷愁や陳腐な代替物で満足しないためだ。
他人にどう思われてもいい、僕は自分を満足させたい。幼いままの出来の悪かった自分を褒めてあげたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本を読むこと</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/776/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 09:14:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/776/</guid>
      <description>ショウペンハウエルの「読書について」を再読した。古典として残るべくして残った良書だと思う。
ショウペンハウエルは「筆者と向き合う必要はない」と結論していると記憶しているが、私は、おそらく、彼の主張と同じ意味で、仮想的な筆者を想定している。
私は本を読むとき、仮想化された筆者からの、一方的な主張にされされる自分を感じるのだ。
逆に、本の世界を離れ、リアルな人間に接するとき、双方向に伝達可能な関係においての相互理解の難しさに絶望的になる。
一冊の”本を理解する”ことと、一個の”人間を理解する”ことは段違いに難しい。
しかし、最近は人間も仮想化されているらしい。自分という個人をうまく仮想化し、抽象化し、そして具体化し、さらにわかりやすく加工し、やっとコミュニケーションという舞台に上がることができる。
他人とうまくコミュニケーションをとることのコツはわかりやすい人間になることだ。だが、私は現実を本のように生きて無駄にしたくない。
生き生きとした人間に触れながら、自分もまた、生き生きとした人間でありたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ペブルを買った話</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/750/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 18:03:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/750/</guid>
      <description>pebbleっていう、型落ちのスマートウォッチを買ったのだけれど、なかなか便利だ。
多分、メーカー保証がもうないからだろうか、新品でジャンク品というよくわかんない商品だった。動作保証しませんだって、全部で５個買ったのだけれど、全部動作しやがって少し持て余している。
この記事が５個のPebbleにたどり着くまで。 これから友達の話をする。
お家にPebbleが５個もあるのはそいつのせいだからだ。ぼくは思うのだけれど、友達はずっと友達でも、いつの間にか連絡しなくなったり、距離ができるものだと思う。その度に人間関係は変化するし、人の成長もあるんだと思う。だけど、pebble５個の威力にかけて、少し形に残しておきたいと思う。
ネットの友達 知り合って、３年ほどになるその友達の関係は恋愛絡みではなくて良い友人だ。僕はあまり変化がないのだけれど、彼女には大きな変化がいくつかあった。妊娠、結婚、子育て、最近二人目が生まれた。はじめの妊娠は学生のうちだった。２度ほどしか会ったことのない人だけど、彼女は確かに友人だ。
僕からすれば、少し特別な経緯がある。
僕の人間関係は淡白だと思う。「縁があれば」って感じだ。だから、その友人がネットの異性の友達（これは僕のことだ。）のことで、彼氏と喧嘩した時も、僕は申し訳なくなってしまって「もう連絡とるのは控えたら？」と言ってしまった。
友人はそれがショックだったようで泣いてしまった。今から考えると少し大げさな気もするが、僕への執着ではなくて、単に友達が少なかったらしい。
ちょうどその頃、友人がパソコンがほしいと言っていたので、僕が修理して家に眠っていたパソコンを送ったことがある。5-6年になる古いノートパソコンだったけれど、
ネットにつなぐ予定はなさそうだったし、DVDが見たいとか、そんな理由だったので十分そうだった。
「パソコンをもらう」これは結構衝撃だったのか、なんとお返しを送ってきた。
小瓶に入った上品そうな良い蜂蜜だった。友人は得意気にその蜂蜜をどこで買ったとか、どんな基準で選んだとか、なんかいっぱい言ってた。紅茶に入れて飲めと言われた。色々とめんどくさい贈り物である。紅茶の葉っぱはついてなかったし。
でも、その蜂蜜を口にして、はたして良い蜂蜜だったようだ。匂いが違ったから。
それから、友人はDVDを見ながらマタニティーと国家試験をこなし、一度デニーズでご飯したり、それから卒業して、子供を産んで、結婚した。それから、赤ちゃんに挨拶しに行ったりした。もう人妻なので、わざわざ女友達と一緒に行った。友人は女友達がほしいので、早く結婚して嫁さんを紹介してねって言ってた。
いくらなんでもそれを基準に結婚するのは無理があるんじゃね？
今年の僕の誕生日に靴下をくれた。理由は「なんだか元気なさそうだったから」だって。
正直、少し落ち込んでていた時期だったので嬉しかった。お返しにカフェインレスの紅茶を送ろうと思っていたけれど、良いのは全部売り切れてて、返せないうちに二人目が生まれたみたいだった。
友人は学校を卒業してしばらくは働くつもりだったのに卒業して二年かそこらのうちに
２児の母になってしまった。色々苦労もあるみたいで、僕は自分の母や、おばちゃんも
「こんな感じだったろうか」って思った。
その頃、ジャンク品の初期型pebbleを自分用に買ったのだけど、すごく便利で、いいなって思ってた。だから、靴下のお返しにpebbleを送ることにしたのだ。旦那さんと友人の二人分。ここらで、旦那さんに無害なただの友達であることをアピールしておきたい。
Pebbleが5個ある訳 僕はPebble が気に入ったので、予備にもう一個買おうかと思ってた。それに二人分送るので、動かないのがいくつかあるかもしれないと思い、4つ買った。ジャンク品？全部動いた。
予備は２つもいらないよね。
終わりに 二児の母は機械音痴だ、だからPebbleの使い方は旦那に教わるだろう。
二児の母は忙しいだろう、だからPebbleがスマホの代わりに通知を出してくれるので、重要な連絡を逃さなくなると思う。
二児の母はパソコンを使えない。DVDはテレビで見れるようになったので、実家のお父さんにあげたらしい。Pebbleはお父さんにあげないでネ。
梱包したけど、まだ発送してない。発送するのってめんどくさいよね。届くの遅れると思うけど、届いたら使ってください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32bitUEFIのスティックPCのdebian（64bit）を8から9にアップグレードした話</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/740/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2017 21:20:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/740/</guid>
      <description>スティックPC、DG-STK1B でマイクラ鯖を立てた話
この記事の続き。
前回は32bitUEFI環境に64bitlinuxをインストールするに当たって、以下のOSイメージを使えば一発ですよ。という話をした。http://cdimage.debian.org/cdimage/unofficial/efi-development/jessie-upload3/ 
同じ状況の方がアップグレードするための話
前回の記事に結構アクセスが来ていて、反応を見ていると楽しかった。スティックPCでWindowsが重くてアップデートできなくなった難民の方や、子供ために固定費を浮かせてマイクラ鯖立てるお父さんとかｗ
32bitでインストールするのは簡単だけど、ちょうど移行の時期で、64bitじゃないとパフォーマンスが出ないソフトが結構あった。javaのヒープとかね。だからみんなの目に止まったんだと思う。
それから時間は過ぎて、debianのアップデートがきた。debianは結構お硬いイメージのディストリビューションで、パッケージがもろ古いので、早くアップデートしたくて、debianの&amp;#8221;unofficial&amp;#8221;なパッケージを監視していたが、アナウンスがない。重い腰を上げて調べてみると、stretch(9)では、公式に対応したそうだ。
なので、この状態のままアップグレードを強行することにした。
以下の手順を参照されたい。
無事に再起動できた。
最近はマイクラに飽きてきて、たまにしかサーバーを起動しなくなった。その代わりにwebで使えるIDEをインストールしたので今度はその話をしようかな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>勉強をすることの意味</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/723/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 19:57:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/723/</guid>
      <description>勉強ってなんなのだろうか、”学問を身につける”そういう意味での勉強を取り上げる。
世界史未履修問題 88年生まれの世代には聞き覚えのある問題だと思う。はじめはどこかの公立高校で世界史を教えずに単位を認定していたという問題だったのだが、問題が発覚して1週間ほどが経ち、判明した事実はほとんどの進学校で同じような問題が起きていたことだ。それは僕の学校でも例外じゃなかった。
僕の学校の場合 僕の学校の場合は理系の世界史Aの時間を地理に当てていた。当時、文部科学省は高校の過程において世界史を必修にしており、世界史Aの単位が卒業基準に含まれていたようだ。だが、高校ではその時間を地理に当てていて、僕らは受験生の2月と3月に世界史Aを履修することが求められた。
僕は明確に覚えているのだが、当時学校側の説明は以下の3点にまとめられる。
 理系なので地理に時間を当てたほうが良い大学に受験できるだろうということ。 生徒の皆さんを困らせるつもりはなかった。 結果的に困らせてしまい申し訳ない。  「なんでも質問をしてください」と言われたので、僕は質問をした。僕は学校側の対応が不思議で仕方なかった。
 Q: ( 僕の ) 高校では大学に受験に合格することが目的なんですか？
A: ( 教頭先生 ) はい、そうです。
 僕は残念だけど、仕方ないと思った。僕の勉強する目的は他にあったけど、この学校ではそれが受験だったらしい。このニアミスは仕方ない。諦めよう、残念だけど。そう思っていた。だけど、2日後の朝礼で。
 A: ( 教頭 ) 先先日は「高校の目的は受験か？」と言われて、そうだと答えたが、間違いだった。この高校では運動会や部活もしている。受験だけが目的ではない。
 だそうだ。私は耳を疑った。僕は受験は少し目的だったけれど、運動会が目的で高校に来ていない。「結局、僕の考えていることは伝わっていないのだ。」と僕は考えて、それ以上のコミュニケーションを諦めてしまった。（学校側もフェードアウトを狙っていた。）
今考えるともう少し僕も自分が考えていることを理解してもらう努力をすべきだったと思う。この努力をすることは、結局いつまで経っても慣れないのだが。
つまり僕は学校に勉強しに行っていた。「なんで世界史教えてくれなかったの？勉強したいのに。」ってことだ。だけど、そんな希望はどうやら小さいことだったようだ。
学校の意味 勉強する意味はたかだか”受験”や”テストの点数”に置き換えられてしまっているのが現実だ。高校の意味は部活とか、体育祭とか、あるのだけれど、現実は学校は「勉強だけをする場所ではない」のだ。だけど、僕は真の意味で、”学校は勉強する場所”だと思う。
学問はすごい シンプルに言う。学問はすごい。だから、学問を身につけることである勉強はやったほうが良い。
なんで学問がすごいかといえば、すべての学問は人間の「なぜ？」に対しての回答を目指しているからだ。勉強をしたということ（勉強ができるではない）は「なぜ？」に対して真摯に向き合ったということだ。つまり自分ときちんと向き合えるということである。
これが勉強ではなく、スポーツや音楽だったりお絵かきだったりする人もいるだろう。（それだって本来は体育、音楽、芸術であり学問なのだが。）仕事もそうかもしれない。それがない人は勉強をするのだ。
勉強しないと、（自分と向き合わないと、）逃げる人生になる。うまくいかないことは全部他人のせいにしてしまう。だけど、学校の勉強が勉強の全てではないから一概には言えないのだが。
勉強する意味 勉強は実は手段だ。身につけた学問は発揮しなければならない。勉強はインプットだからだ。しかし、何かを表現するためには自分に材料がなければいけない。
自分という人間が人生を通して何を表現するのか、
勉強しない人間は知らず知らずに何処かで聞いたような誰かの人生の真似をして終わるのだ。それは舗装された道を初めて歩く気分なのではないか。
勉強した人は勉強しても見当たらなかった自分の個性を表現できるに違いない。それは本当に価値のあることだと思う。
最後に 学校の勉強で学ばないことはいっぱいある。数学だったら位相なんて高校数学じゃ絶対しないし、四元数を見てニヤニヤすることもない。インカ帝国のマニアックなことは勉強しないし、歴史を掘る考古学者の仕事が理解できるわけじゃない。アポロ18号や地球が丸いことが分かっても、風船にカメラを付けて飛ばして地球の丸い写真を撮る方法がわかるわけじゃない。学校で勉強ができなかった人は自分の「なぜ？」を追いかけてみたら良いのだ。
それは絶対役に立つ。
誰かの役ではなくて、自分の役に立つのだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>どうにもならないこと</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/716/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 16:52:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/716/</guid>
      <description>どうにもならないことって山ほどいっぱいある。問題が小さくても大きくても、無い袖は振れないってことだ。
今日はファミレスで後輩とおしゃべりした。そいつが悩んでることはずっと変わらない。だけど僕は素晴らしいと思う。諦観にまみれた大人の戯言なんかより美しいと思う。たとえ現実なる力が不足していても。
世界はきっと”あとひと押し”なことが多いのだ。”あとひと押し”で解決できることが、個人には”どうにもならないこと”としてふりかかってくる。
そんな中でみんな一人ひとり必死に戦っているのに公共の福祉だとか、もっと社会のことを考えようとか言われる。アフリカの貧困のことを考える前に目の前の誰も幸せにできない自分一人に辟易する。そんな中でもそれぐらいの余裕は持っていると勘違いしたいと思う。
そんな中で、”あとひと押し”のスイッチをもった人間が目の前に現れるとどうだろう。人はきっと逆境よりも甘えられる環境にこそ弱い。ゴールまでの距離もわからずに走り出してしまう。そして月日が立つと誰もたどり着けないけど、スイッチを持つ人が住むゴールだけが残って人を腐らせていく。
僕は今日の後輩が社会に出ると、十中八九、考えが変わって、変質してしまって、今日話したことを忘れてしまうだろうと思う。だけど、僕は覚えているのだ。彼が考えていたことや、どうにもできないことに対しての義憤や、その動機を。
写真や、文字や、動画にも残せない記憶の一つとして残しておこうと思う。だけど、自分がスイッチを持っている人間になれたら忘れてしまうかもしれない。他人にとっての”どうにもならないこと”がスイッチひとつのことに見えてしまうかもしれない。
その時、僕という人間はスイッチを押すことの正義に悩めるのだろうか。人間のどうしようもできない、どうにもできない、そんな部分に真摯に対峙できるだろうか。きっとスイッチを持ってしまうと、もっと難しくなるのだ。わからなくなってしまうのだ。
だから今日の出来事を忘れないようにここに書いておこう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>死んでも代わりは居る？</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/692/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2017 22:00:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/692/</guid>
      <description>このブログが話題らしい。 「死んでも代わりはいくらでもいるという現実」とタイトルがつけられたそれはなかなか興味深い。
筆者は「上司が死んだと思っているのはその上司の家族だけなのではないだろうか。」と述懐していて、私はなかなか間違ってもいないと思った。
でも、このブログでは、人生が仕事とプライベートに分けられ、仕事に関しては例外はあるものの代わりがいるものだと結論しているようだ。私は、それは間違っていると思う。
人生は仕事とプライベートの二元論か 確かに企業の経済活動は多少の滞折はあっても問題なく進むだろう。だが、それは代替可能な職務というだけだ。むしろ人が死んだくらいで社会が止まってはいけない。だからそういうシステムを人類が作ったと言える。
だが、職務は代替可能だが、人は代替可能ではないのだ。Aさんが作った書類とBさんが作った書類の違いは同じ書類であれば、せいぜい筆跡が違うくらいでフォーマットは同じだろう。それは書類を取り巻くルールが画一化を求めたからだ。かけがいのない仕事は無くなったら困る。誰かでしかできない仕事は少ないほうがいいのだ。でないと社会は混乱してしまう。
何にとっての代わりなのか 私はここに「かけがえのない存在」のミスリードがあると思う。”死んでも困らないから代わりが居る”のと、”同じ人が居るから代わりが居る”のでは全く違う。だから私は思うけれど、死んでも代わりは居るけれど、あなた自身の代わりはいないよと。
本当に意味があるものは目に見えないことが多い。おそらく、企業が管理している社員としてのヒトには代わりなんていくらでも居る。目と鼻と口がついていて脳があって、人間であれば十分だろう。
代わりがない部分は見えにくい だが、社会の評価が届かない場所に本当の意味は確かに存在している。その人が生きている間、何をして、何を考えて、行動したのか、だ。作った書類に意味は少ない。本当の意味はなぜ誰でも作れる書類を必死に作ったのか、死ぬまで、どういう思いで生きたのか、だ。ここに絶対的な人生の意味がある。決して能力ではないのだ。
だから、変わりいてもかけがえのない個人なのだ。人が死んでから一番大きな意味を持つものは遺書であったり日記だ。日記は自分のために書いて残したものかもしれないが、文字は本来他者に気持ちや事実を伝えるものである。人間は自分の足跡を残したがっている。意味を自分で見つけているものなのだ。代わりがいない仕事をしている人は必死に後継者を探すはずだ。なぜなら代わりがいないと困るからだ。
代わりがいないと困らせて、自分の存在意義を見つけてはいけない。
代わりがあること 僕は代わりのあるものが好きだ。一点物の品物は使いにくい。だけど、文房具は量産品でもずっと使っていると同じものでもなんか違って感じる。これが僕にしかわからない文房具の価値なのだ。
僕はいつも遊んでいる友達が死んだら、しばらくして違う友達と遊ぶことになるけれど、”友達と遊ぶ”構図は同じだけど、友達は別人だ。そういうことなのだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>欲しいもの</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/652/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 13:45:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/652/</guid>
      <description>僕らが”望んでいるもの”。”欲しいもの”。実はそれらは”望まれているもの”、”欲しがられるもの”なのではないか？などと考えてしまう。
実ははじめから”ああしたい”や”こうしたい”には全てパターンがあってそれを夢見ているだけなのではないだろうか。
アポロ計画は月へ上陸を果たした。NASAはついこの間、49光年先の近さにハビタブルゾーンに位置する惑星郡をいくつも見つけた。
最近は僕らを怖がらせる地震も頻発している。
進化の様相も偶然の産物ではなくて本来物質の持つ物性が遺伝子の二重らせんを安定させていることがわかっている。
アメリカも”世界の警察”を引退するかもしれない。
僕らにとって発見であるはずのそれらはもとからあったものばかりだ。
当然、僕らの”ああしたい”や”こうしたい”ももとからあったものたちなのだろう。
そのうち膨大な不可能たちが当たり前の当然となっていくこの世界を受け入れていくことができるのだろうか。
こういったことを何も考えずに図鑑やテレビやニュースを夢中で楽しんでいた時間は少なくなっていくのか。
いや、”できるはずだ”が”どうせできるのだ”に変わる瞬間が一番怖い。
僕らが血を噴き出しながら望んいるのは結果となって固定化していく事実ではなくてそのプロセスの中で得られる価値なはずだ。
アポロ計画もハビタブルゾーンも地震だって遺伝子だってなんだって、どこかの星のより高度な存在からすれば当然の出来事なのかもしれない。だが、そこには関わった人間のドラマがある。
僕らの望んでいるものは、その価値は、大人が当然知っているものであっても、目の前のこどもが夢中になって目をキラキラさせて喜びを表現させながら追い求めていく何かなのではないか？
ロシアのプーチンだって、アメリカのトランプだって、北朝鮮の金正恩だって、小さい頃は目をキラキラさせていたのだろうか。
今、社会が”当然だ”という凶器でみんなの目の中のきらめきを奪っているのではないか。
僕らが本当に望んでいる、欲しいものは、まだ全然実現していない。誰もまだ”当然”にしていない。本気で言えば鼻で笑う人もいるに違いない。だが、本当は世界中の人が熱中して夢中になって追い求めたいはずだ。
僕は人間への評価が肩書やお金や権力ではなく、もちろん肌の色や性別や、育ちではなく、子供の頃に持っていた無垢な魅力で仲良くできると本気で思っている。
だが、これだけは”どうせできる”とは思えない。
どうやらまだ世の中は、予定調和ではない、かといってサイコロでもない、やるべきことが残っている。まだ十分キラキラできる魅力を残しているようだ。
少なくとも僕にとっては。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>wordpress 4.7.0 4.7.1 の脆弱性に関して</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/433/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2017 01:40:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/433/</guid>
      <description>すでに公開・公表されている脆弱性に関してです。
日本メディアに関しては以下にアナウンスされています。
https://www.ipa.go.jp/security/ciadr/vul/20170206-wordpress.html
バージョン、4.7.0、4.7.1を使っている方は4.7.2へ至急アップデートを行ってください。
内容はwordpressに備え付けのrestAPIを叩けば記事の内容が勝手に改ざんできるということ。
自動アップデートができていない現象があったので管理者は自分で確認したほうがいいです。
この記事は再現性のレポートになります。POCも公開されています。以下のコード。
https://github.com/linuxsec/pentest/blob/master/ruby/wordpress/41224.rb
rubyコードだけど、WebAPIを叩ければ誰でも単純に実行できます。
すぐにアップデートしましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有人改札の思い出</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/430/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 21:23:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/430/</guid>
      <description>今年福井県から有人改札がなくなるらしい（出典）。
私が育った田舎ではまだまだ自動改札は整備されてなかった。Suicaもつい最近の話な気がする。改札の通れるところは2つしかない小さな駅なのに駅員さんがぽつんと立っていて、ぱちぱちと切符をさばいてくれる。
私は自転車通学で電車にのることがなかったのだが、父と一緒に切符を買いに行くことがよくあった。
父の用事で電車にのるので僕には関係ないのだが、ついてこいというのである。小さい頃はついて行くだけで父は切符を自分で買っていたが、小学生高学年になると父は僕に切符を買わせた。父は自営業なので切符を買う時に領収書を貰わなければいけない。僕は父の言われたとおりに「駅名」と「お金」と「領収書」だけを覚えてよく切符を買うようになった。小学生の僕が間違えたら「買い直してこい」と言われ、後に小言を言われた。
今思えば父なりの教育だったのだろうか。僕は駅の切符売り場で「領収書」を学んだし、父が往復で遠くにいくときには「収入印紙」のことも勉強した。父は僕が説明できない時は駅員に聞けと言い、駅員が説明してくれない時はすごい形相で僕にらみ、駅員に怒鳴りに行った。父は例え相手が子供であっても仕事を疎かにしてはいけない。といった。
15年前、最後に父と駅に行ったときのことである。父は、目を細めて遠くの駅員さんを見つめて「ああいう人が僕は好きだ。」といった。その駅員さんは足が義足だった。その時、私は内心で「障害があるからって好きになるのか」と父に反抗した。偽善ではないかと思った。義足の駅員さんはいつまでもその駅で働いていた。何しろ僕が小学生低学年から今もまだ働いているのかもしれない。
時は過ぎ、私は大学に行き、帰省のたびに義足の駅員さんを見かけて僕は「あれが父が好きな駅員だ」と思っていた。そしてある時僕はハッとした。父が好きな駅員さんは仕事が速いのである。移動はもちろん義足のために遅いのだが、切符を売るのから改札のぱちぱちまですべての動作がその駅で一番だった。そういえば、その駅員さんから切符を買う時に僕が叱られたことも駅員さんが叱られたことも一切なかった。父はそれを知っていたのだろうか。この前最後に帰省したとき、自動改札になっていた。改札を通るときの切符のぱちぱちも「こんにちは」も「いってらっしゃい」もなくなっていた。
なんだか世界は”便利”と引き換えにして”なにか”を売り渡しているような気がする。
そのうち切符もなくなってしまったら、僕の知ってる父の好きな駅員さんがしていた仕事はもうなくなってしまうのではないか。
もう僕は今年で29歳だ。小さい頃の原風景が塗りつぶされていく速度が早い。
小さい頃は時間はゆっくりだったのに、今僕が見ているパソコンの画面も誰かにとってはノスタルジーな何かになっているのかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>いじめの問題が抱えるジレンマ</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/425/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 20:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/425/</guid>
      <description>最近のいじめ報道に憤慨したのでいじめについての自分の考えを述べる。
”いじめ”とはなんだろうか、現行の日本政府における”いじめ”の定義には少なくとも2つあるようだ。
 文部科学省によるもの
 当該児童生徒が、一定の人間関係のある者から、心理的、物理的な攻撃を受けたことにより、精神的な苦痛を感じているもの
 法律(いじめ防止対策推進法、第二条一項)によるもの
 児童等に対して、当該児童等が在籍する学校に在籍している等当該児童等と一定の人的関係にある他の児童等が行う心理的又は物理的な影響を与える行為（インターネットを通じて行われるものを含む。）であって、当該行為の対象となった児童等が心身の苦痛を感じているものをいう
  どうやら、日本政府による”いじめ”の定義には少なくとも以下の要件を含むようだ。
 児童であること （判定すべき問題に対して）一定の人間関係が存在すること  だが、私は”いじめ”は児童にのみ存在する問題ではなく、また、加害者のいない”いじめ”も認めるべきと考える。また、一般に犯罪と言われるたぐいの問題やそれに準じる問題とは切り離して考える。例えば、恐喝や、窃盗、詐欺は犯罪である。被害者の感情に客観性がない場合や、年齢による制限や、強制性の判断がつかず、司法によって不起訴や警察が取り扱わない場合でも、被害者にとって明確であれば、私は犯罪と呼ぶ。私は犯罪に対しては大小なりとも加害者にペナルティが課されるべきであると考える。これを求めることに対して、被害者の”暗い感情”は必須ではなく、別の感情であってもかまないしむやみにその動機の拠り所を特定されるべきではない。
”いじめ”に客観性がある場合、つまり誰から見てもいじめと分かる場合については、改善が期待できる。周囲の強制力を持つ存在に頼ればよい。こうした問題について自力での解決を優先することは愚かであると思う。自分の心身に渡る健康を優先すべきだ。
”いじめ”に客観性がなく、主観的である場合、これは直ちに改善が難しい。例えば、ある集団による雰囲気によって醸成されるものがそうだ。こうした問題を放置すれば、進んでいく歴史の中で解決されないと”差別”と名前を変えることになる。”いじめ”は「私だけが我慢すれば」という問題では決してない。解決しない”いじめ”は必ず同じ事象によって苦しむ後輩が現れる。
また、”いじめ”の要件に加害者が必須であるならば”いじめ”が新たに”いじめ”を呼ぶ可能性さえある。そして客観性のない”いじめ”には「いじめを認定する証拠がない」という問題が常に付きまとう。しかも、万が一にでも”いじめ”が誤認された場合、誤認された”いじめ加害者”に対しての精神的苦痛は新たな”いじめ”になりうる。
”いじめ”の問題はこうしたジレンマを常に抱えている。そして”いじめ”の悪魔性がこのジレンマを放置するわけがない。常に”いじめ”はバレないようにひっそりと行われているのだ。
私は解決どころか認知さえされない”いじめ”の方が多数だ。よく他者はいじめられた子に対して「戦わなくても良い、逃げた方がいい」と言う。だが、私は「逃げることも戦いだ」と言いたい。
この未熟な社会は時に浅ましく時に優しく人を育んでいく。一時的に白旗を上げることがあっても知性を持って戦い変えていく他ない。私はそう思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>apacheからnginxへ移行した話</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/500/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2017 07:14:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/500/</guid>
      <description>もう古い話題なのだが、先日apacheからnginxに移行した。
移行理由はwebサーバーを「let&amp;#8217;s note cf-w4 」から「DG-STK1B」に移行するにあたりnginx使うか！という安直な発想から。これでシングルコアpenMを卒業したことになる。ふむ。まだまだ使うけどw
そこで、wordpressをいくつか持っているのでこれをnginxで動かすには.htaccessをnginxの設定に変換する必要がある。
そこで以下の構成のwordpresを引っ越す必要があった。
http://domain/
に設置したWordpressと
http://domain/blog/
に設置したWordpressの構成
つまり、マトリョーシカのように入れ子のようになっているわけだが、このnginxの設定が日本語でネット上で見つけれなかったので自分の設定を晒すことにする。&amp;#8221;wordpress nginx 入れ子&amp;#8221;で検索すると困っている人のブログが上位に出てくるので誰かの参考になればいいなと思います。
nginx歴が2日なので、無駄設定が散見されるかもしれません。ご容赦ください。
ポイントは環境に合わせてlocationをその都度一から書くということでしょうか。domainとblogの文字列は各自環境に変えてください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>H330でXonar DGXを通して音楽聞くと左右音が反転する話。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/389/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 15:24:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/389/</guid>
      <description>僕は未だに lenovo H330 を使っているのだが、2年ほど前にサウンドカードXonar DGXを増設していた。H330のマザーボードとケースは独自規格なので、h330のオーディオのケーブルに互換性がない。そこで、配線ケーブルを使って配列を変換するのだが、その配線が間違っていたのでステレオ音声の左右が間違っていた話です。
配線はこんな感じ

参考にしていた情報はこのブログなのだが、左右の音が逆になるので、レノボのフォーラムを参考にして修正する。
配線したときのメモはtwitterにとってあるので、参考にしたい方は以下のツイートを参考にしてください。
Audioフロントパネル側  xx|xx|12|11|10|09|08
07|06|05|xx|03|xx|zz  — なにわくん (@naniwarinrin) 2016年12月12日  lenovoマザボ側  09|07|10|11|12
06|zz|05|03|08  — なにわくん (@naniwarinrin) 2016年12月12日  いじょう！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言葉に出来ないこと</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/384/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 05:53:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/384/</guid>
      <description>言葉に出来ないことはたくさんあります。
何かを詳しく知ろうとして、調べてみたら、もっとたくさんのことを知らないと実は知っていることにはならないって事柄がたくさんあります。
いちいち説明の出来ないでもすごく大切なことはいつも丁寧によく隠されていて、覗き見る行動がないとわからないことだったりします。
私の母は今時珍しい主婦です。私の母と暮らしていた時分は食事も洗濯も掃除も全て母の仕事でした。そんな家庭の中から私は18で上京しました。そこで母の凄さを実感した。となればごくごく普通のお話なのですが私はわりと家事はできる方であり、上京して2-3年はきれいな部屋で自分の好きなご飯を食べ割りと満足していました。今の部屋はすごく汚いのですが。
でも風邪を引いたときなどは少し感謝もしたものです。ですが、さいきん少し料理をするようになって思うことがあります。
母への感謝は初めの方は「こんなめんどくさいものを毎日」と思っていました。
その時は、料理は好きでしたがそんなに真面目にはしてなかったんです。基本は母に教えてもらっていたので適当にやればできる感じでした。
ですが、ここ1-2年ほど真面目に料理をしているのです。すると、自分の中で母の毎日への評価が変わってきました。自分の子供に食事を用意するのは、きっと母にとって楽しかったのだろうと思いました。そして少し深く感謝もしたし尊敬もしました。
”美味しいものを食べたい”ということ本当に思ったのはここ最近のことです。美味しいものってみんな食べたくなるのか、それが幸せなことなのか、今度は自分に子供が出来たら自分の料理を食べさせるともっと感謝するのだろうか。
おそらくきっとその時の気持ちは言葉に出来ないのだろう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「〜のような気がする」の意味</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/378/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2016 07:32:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/378/</guid>
      <description>午後の出来事。配達員が家にやってきました。ドアをどんどんとノックしました。
僕「ピンポンをおしてください。」
配達員「押したけどならなかったので。」
僕（ピンポンを押す）
ピンポン「ピンポーン」
僕「壊れてないみたいだけど、押したけどならなかったの？」
配達員「押しました。」
僕「ピンポンの音は聞こえた？」
配達員「聞こえました。」
僕「ならなかったって言ったやん。」
配達員「押すと聞こえたような気がしました。」
僕「じゃあ僕の耳が音を拾わなかったんやな。」
配達員「いえ、そういうわけではなくて、聞こえたような気がしました。」
僕「とにかく、音がなるならドアを叩く必要はないので、今後はピンポンを押してください。」
さて、僕は配達員は絶対にピンポンを押してないと思っているのだが、それはそれ、これはこれとして、「聞こえたような気がする」の国語の意味がよくわからない。
「気がする」は「そのように感じられる」（出典１）なので、「〜ような」と「気がする」を重ねて使うのは大変にアホな感じさえする。「〜ような」（出典２）は文脈によって意味がかわるらしい。だが、「聞こえたような気がする」の場合、「聞こえた」と「気がする」が「ような」で接続されており、isではない意味が付加されているようだ。つまり、「聞こえた≒そのように感じられる」であるから、「聞こえたような気がする」は聞こえたか聞こえてないかよくわからないということなのではないか？
つまり配達員は以下の主張を繰り返したことになる。
１． （音が）鳴らなかった。
２． （音は）聞こえた。
３． (音は)聞こえたか聞こえなかったかわからない。
これならばまだ「（ピンポンを）押したような気がする」と言ったほうが良い訳としても優秀だろう。
日本語に詳しい人がいたら教えて下さい。この件はtwitterでも受け付けています。
Tweet to @naniwarinrin{.twitter-mention-button}</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文章を書くということ</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/372/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2016 13:45:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/372/</guid>
      <description>私にとって、文章を書くということは少し特殊な行為だ。
基本的に私は娯楽消費者である。世の中のいろいろな角度からたくさんの数の考え方、感じ方に、埋もれて生きていると幸せだと感じるたぐいの人間である。だけれども、その誰かの感情に、あるいは、思想に、ない自分を見つけた時に文章を書きたくたくなる。
文章を書くという時、特にこのような文章を書くとき、伝える相手は宙に浮いてしまって自分の中にしかいない。だけれども、この大変に私的文章を読んでほしい、自分の感じたことで、誰でもいいから影響を与えたい。これは無くしたくないといった場合に限って、私は文章を書く。
だから私の文章の内容はきっと他人と違っているんだと思う。そして、日記としてはすごく平凡なのだ。
誰も同じことを好んで文章にはしないだろう。だから私には文章と向き合うことが必要なのだ。50音から始まり単語と単語、単語の意味、文法的に正しいかどうか、時に文法として逸脱しても表現として認められる感情の発露が必要だった。
私が他人と声に出してはけして言えないことが文章でなら説明できる。
声に出しては薄っぺらくそしてすぐ消えてしまう残響も文章にすると写真のように切り取ることができる。保存できる。
声に出したら「時間の無駄」だとか、「変なこと考えているんだね」とか「難しい」と言われることが文章にするとなんだか綺麗だ。
私は娯楽消費者である。だけれどもそれだけでは悲しい。私は音楽ができなかったので、文章を書いているのだ。コンピューターが見れば、ユニコードの記号の文字列でしかないものの中に意味と価値を認めているのだと思う。
文章の力は2進数の数字に価値を与えていることになる。
文字列の中に自分の分身を密かに隠す行為なのだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>朝顔の意味</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/356/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2016 21:34:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/356/</guid>
      <description>「どこかの星に咲いてる一輪の花を愛していたら、夜空を見あげるのは、心のなごむことだよ。星という星ぜんぶに、花が咲いてるように見える。」
 「星の王子さま」から（作者：アントワーヌ・ド・サン＝テグジュペリ　河野万里子 訳）新潮文庫 p.131 これは小説「星の王子さま」の一節だ。他にも、
 「地球の人たちって、ひとつの庭園に、五千もバラを植えてるよ……それなのに、さがしているものを見つけられない……。だけどそれは、たった一本のバラや、ほんの少しの水のなかに、あるのかもしれないよね。」
 p121 とか、
 「きみのバラをかけがえのないものにしたのは、きみが、バラのために費やした時間だったんだ。人間たちは、こういう真理を忘れてしまった。でもきみは忘れちゃいけない。」
 p101 とかって書いてある。いかにもバラという花がフランスの小説らしい。言い方も直接的でなんだか恥ずかしい。私にふさわしいのは朝顔である。
 「朝顔や つるべ取られて もらひ水」
 （加賀千代) 意味は『井戸で水を汲もうとしたら、朝顔が釣瓶につるを巻きつけていた。朝顔を千切って水を汲んでも良いのだが、それは可哀相なので、隣の家の人に水を貰いにいった。』彼女は35歳に『朝顔に』を『朝顔や』と詠みなおしたそうだ。水を貰いに行ったことよりも朝顔の愛らしさを強調したかったのではないかと言われている。
この加賀千代の俳句は、僕にとっては祖母の辞世の句だ。
朝顔の切り絵のうちわをうっとり眺めながら祖母が詠んだ俳句だった。亡くなる6日ほど前の時、無学だった祖母から聞いた最初で最後の文学だった。
私は悔しかった。苦労続きの90歳を過ぎた祖母が故郷をはなれて遠い土地の病院で亡くなることが。祖母は痴呆だった。夏を越せるかどうかという時に足を骨折した。食事を拒否するようになり、いよいよと覚悟を決めている時だった。どうしてあげることも出来ずに、うちわで祖母を扇いでいた。その病室の出来事だった。
その後、『朝顔は大事にせなあかん』と言った。私には意味がわからなかった。
そして、それから三年が過ぎました。
今、私は自信を持って、その時の後悔を深い尊敬の念に変えることが出来ます。
祖母の人生をかけて愛した『朝顔』は僕の中で強く根を張っています。あなたの生きた証が確かに生きています。
そして、この星の王子さまたちにも、私はバラもいいけれど、朝顔も教えてあげたい。そして無学の祖母が、フランスの場所を多分知らないだろう祖母が、得た人生の結論に頭がさがる思いです。
この話は絶対に忘れないでいよう。そしてうまく説明できるようになろう。
それからサンテックに朝顔を見せてみたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個性ということ</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/352/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2016 18:52:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/352/</guid>
      <description>共感は嬉しい。どうやらこの感情は地球上の常識であるようだ。例えば、日本人写真家がアフリカの裸族に混じって裸になると熱烈な歓迎を受けたらしい。
自分と同じ、それは喜ばしいものだろう。
対極にあるものが”みんなと違う”ということである。”みんなと違う”ということは取り扱いが難しい。”私は周りの人と違いますよ”というわかりやすいタグが付いていても（たとえば肌の色や両足がないとか）理解されないことがあるくらいには。
でも私は思うことがある。みんな目をそらしていても”みんなと違う”ものを必ず持っているのだ。そして現代社会はそれを巧妙に隠そうとする。更に自己の”みんなと違う”に対して無自覚になっている。
さて、ここで”個性”というものをピックアップしよう。”個性”とは他者と明確に区別できる独自の本性のことだ。つまり、”みんなと違う”ということだ。ここ最近、”個性”というワードがもてはやされ脚光を浴び、なにか特別なもののように言われている。
私はここに醜いギャップを発見する。一方で”個性”と言い、もてはやしておきながら、”みんなと違う”ものに対しては排他的で無関心を貫く醜悪な心のことだ。
無自覚に自分をみんなと同じと思い、他者の”みんなと違う”を攻撃する―…
こんな構図は身の回りにあふれている。
自己紹介で”みんなと違う”をさらせなくなっている。
だけど、僕は自分の”みんなと違う”が好きだ。理解してくれる人は少ないけれど、他人が理解するためには長い時間をかけて説明しないとダメなんだけれど、それが自分のどうしようもない本性だから。
”みんなと違う”を捨て置かれたり、責められたり、時に攻撃されても、それはかけがえのない個性で、運良く発見された方はひとまず「初めまして」のあいさつと自分の個性を愛してみてほしい。
自分の”みんなと違う”本性の否定ほど苦しいことはないと思う。
そしてこっそりでいいから僕にもあなたの”みんなと違う”をできれば教えてほしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目に見えるものとそこにあるもの</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/343/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2016 18:41:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/343/</guid>
      <description>わかりにくいタイトルで申し訳ない。
友人から指摘を受けて目からウロコが落ちたことがある。
それは「言語は比喩である。」と言った言葉だ。この言葉が真であるかは議論をさておいて、僕の感動を伝えたいと思う。その前にタイトルの意味を。
言葉は意味を持つ。これは私の信念であるが、一方で、冷静にただの文字列だと思う冷静な自分もいる。ここで実体というものを仮定したい。実体とは存在そのものと雑に定義しよう。実体を把握すると「目に見えるもの」となり、目に見えないものまでカバーするとあやふやな存在を認め「そこにあるもの」と言える。ここでは実際に目に見えなくても赤外線でもいい、想像でもいい、把握、認識できるものとしよう。
「そこにあるもの」は実際にあるものでもないものでも存在として認めることとしよう。普段我々が言葉で指しているものは厳密には「そこにないもの」だ。近似しているにすぎない。だが、「そこにないもの」でも実際にない「存在」であれば、それは比喩による産物ではないと思っていた。例えば空想上の存在を言葉で定義してしまえば、「そこにあるもの」＝「目に見えるもの」が成立する。
だが、友人は「言語は比喩である。」と言った。たとえ話とでも言えるだろうか、であるならば人類は2つの主義に別れるはずだ。
一つは実際にある「そこにあるもの」を何一つ真に知る事ができないという主義。
もう一つは「そこにあるもの」を普段は意識しないがもう知っている（または知る能力を持っている）とする主義だ。
前者と後者の主張は論理的に同価値であるといえる。そしてこの主張はおそらく論理構造を大きく変える価値はないだろう。だが、言葉で紡がれる「そこにあるもの」の意味を大きく変えてしまう。どちらかの主義を選択したその瞬間にそれまであやふやにしていた世界の意味が大きく変質するはずだ。
私は後者の主義を取りたい。なれば、「知る」ことはすでに自分という外郭を広げる行為だ。目の前においてあるりんごは「りんご」という文字列のみならず、その存在は自分の存在とは異なっていても自分の右手とかわらない価値を持つ。
他人の気持ちを知るということはきっとそういうことなのだろう。
この文章はもっと整理して、大幅に書き足して、きちんとした文章にしたい。
多分こんな感じ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人が良いということ</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/340/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2016 20:25:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/340/</guid>
      <description>「人は悪いよりも良い方がいい」
僕の尊敬する方の言葉だ。一般に&amp;#8221;人が良い&amp;#8221;といえば馬鹿正直と言われたり、損をするような印象がある。”人が良い”とされる条件は他者を信じ、正直で、純真であることだ。だが、この純真さは脆い。悪人に利用されるのが常だ。利用され続けてそれでも平気な人は居ない。心の中で葛藤し自己を維持しているはずである。または、自分は損してもよいとあきらめる必要がある。
だが、私はこのスタンダードな意見に異を唱えたい。これではあまりに寂しすぎる世の中になってしまう。
私は手本とすべき「人は悪いよりも良い方がいい」を自分に当てはめ実現するためには、抜け目なくしたたかであらねばならないと思っている。なぜならば、”人の良さ”は透徹した賢さにさらされて初めて”他者の利益”になるからだ。
言葉は足りないが、忘備録として。
&amp;#8211;2016/7/7追記&amp;#8211;
葛藤しながら自己を維持し続け、「人のいい」人を諦めていない人に心底から尊敬と拍手を送りたい。だが、「人のいい」人があきらめずにすむように”人のいい為の自己の葛藤”を和らげる人に最も賛辞を送りたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>嫉妬の本質</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/325/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2016 18:53:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/325/</guid>
      <description>嫉妬とは難しい言葉だと思う。単純なやきもちだろうか。主に男女の間において使われる気がする。だが、僕はこの言葉が単純な男女間のやきもちではなく、あらゆる人間関係の中に潜んでじっとこっちを見ている気がする。
ひとまず、僕の手にはおえそうにもないブログタイトルだ。僕は人生経験の浅い人間だから、嫉妬という感情を客観的に捉えることが難しい。つまり、自分が嫉妬していることを気が付かないことがままある。そして、それはきっと自分にとって大きな損失だと思う。
ところで、僕は落語が好きなのだが、それとは別に立川談志が好きだ。人間というか、彼の切り口の鮮やかさが好きなのである。それはやはり彼が落語家であるためかもしれない。落語家は心の機微に詳しい。
そんな彼の嫉妬に対する切り口はこうだ。
「己が努力、行動を起こさずに対象となる人間の弱みを口であげつらって、自分のレベルまで下げる行為、これを嫉妬と云うんです。」
”嫉妬”の本質をついた言葉であると思う。お手本にするような素晴らしい人間に対して”嫉妬”するということは一定の評価を下しているに違いない。だが彼は、高い評価を下しても嫉妬は自分のレベルを下げることだという。自分がお手本に対し努力できるか、愚痴を言うのか、人間は自分より出来た人に対して平静でいれない。この環境に陥った時、自己向上するか、自分を下げるか、ほとんど二者択一しかないように思われる。
殆どの人間には都合のいい言い訳がすでに用意されている。
陰口はばれなければよい。
本人に聞こえないところで喋ればいい。
本人に直接言えば悪口ではない。
心で思うだけならば問題ではない。
だが、本当に大切なことは別にある。心を奪われるほどの相手に対し、心を奪われたままで、自分を見失うことが一番良くない。その刺激は自分に向けるべきだ。有能な相手よりなにかでもいいから勝てるのではないかとか、教えて貰う機会はないかとか、自分で自分を見失い、自分の価値を下げている行為。これを談志は嫉妬と言った。
であるならば、「自分より良くできる人を見てやる気を失う」と言ったことも、「自分より詳しい人がいてファンを辞めた」とかも、嫉妬の一分であるかもしれない。人生を振り返ればその集積は大変なものだ。
赤ちゃんのオギャーから初めて、人間はいくらかあきらめ、可能性をせばめて来たんだろう。僕には”嫉妬”が醜い赤ちゃんに見える。自分から削ぎ落とされた一部が目をそらしてくれない、そんな存在だ。
僕はロスしたくない。これは叫んでもいいほどの本音である。
他人は日常の中にそんな”ロス”を散りばめて賢そうな仮面をかぶっているかもしれない。いっときの気持ちよさの対価に自分の可能性という価値を悪魔に引き渡すかもしれない。それが社会の中で普通なのかもしれない。だが、僕は絶対に嫌だ。
心を奪われても、自分の心を奪い返すのだ。
＊この記事は5月16日に加筆修正を行いました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スティックPC、DG-STK1B でマイクラ鯖を立てた話</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/296/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2016 04:04:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/296/</guid>
      <description>これは維持費500円／年（電気代）でマイクラ鯖（バニラ）を立てる話です。
ついにドスパラのスティックPCを買った。前から欲しかったのだが、躊躇してたのは三つ。archlinuxのインストール記事が少ないのと値段と用途がなかったからだ。昨年末から1万を切っており、マインクラフトのサーバーを立てたくなったので買った。つまりサーバー用途である。
僕が買ったのは「Diginnos Stick DG-STK1B」である。後継機の「DG-STK3」を買おうと思ったのだが、スペックが対して変わらないのと、店頭で500円安かったのと、キーボードがついてきたからだ。
後継機の方はプラスチックボディらしく、ファンレス金属ボディのほうが良かったと思う。軽量コンパクト化は熱がこもりやすいではないか、うん。と一人で納得した。ドスパラは在庫を無くしたいのだろうか。店頭で9,480円だった。今はもう少し安いかもしれない。
そろそろ本題に入ろう。このPCにはwindows10がプリインストールされているが、USBに回復ドライブを作成したあとさくっと削除した。そしてサーバー運用のために以下の買い物をした。
USB経由で有線ランつなげるやつ
HDMIメスメスコネクタ
コネクタは各自の環境に合わせるとして、内臓のwifiモジュールをlinuxが認識してくれないので、無理に苦労するぐらいならと思って買った。もっと安いのもあると思う。
ということで、Linuxのインストールだが,幾つかのブログにお世話になった。だが、最終的に利用した環境だけのべておく。
http://cdimage.debian.org/cdimage/unofficial/efi-development/jessie-upload3/
で公開されているdebianインストールディスクだ。これを用いるだけで、32bitのUEFIの悪魔から逃れることができる。おそらく,32bitUEFI環境に64bitlinuxをインストールするのは技術的に難しくないのだが、ディストリビューションの思想的なことだったり、UEFIの仕様に従うと難しいようだ。だからパッケージマネージャー管理から外れた運用になってしまうのだが、それは使用し続けることで、サーバーを不安定にしてしまう。上記のurlによる環境はdebian開発者によるものなのでその辺に転がっている怪しいtips寄りは信用できる。一応、インストールできた環境を下にのせておく。
32bit archlinux 安定に稼働する。但し、32bitカーネル
64bit archlinux ハックすれば起動できる。でもする気が起きないほど面倒くさい。
64bit ubuntu ハックすれば起動できる。面倒くさいし、aptが壊れて、不安定になってしまった。
64bit debian 上記のISOで問題なくインストールできる。 Bay Trail-based machines と明確に書かれている。linuxカーネルにもパッチがあたっているらしい。debianなので頻繁なアップデートで壊れることもなさそう。GUIインストーラーで最小構成インストールできる。安定稼働。カーネルは3系。
以上、DG-STK1Bに導入するlinuxの話でしたｗ
マイクラ導入は癖なく普通のPC通りです。最大7人ぐらいで遊んでいますが、ネザーゲートくぐるときにラグが出るぐらいで他に不便なところはないです。MODいれるような余力はないです。バニラで遊びましょう。バニラで遊ぶにしてもspigotを導入したほうが使用感は軽くてトラブルが少ない印象です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>時代を変えるには</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/316/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2016 22:00:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/316/</guid>
      <description>よく考えると、”時代を変える”という言葉は詩的である（時代という言葉がそもそも詩的だという指摘もあるかもしれないが）。この文節を文法によって解釈すると、とある年代や時期を変えるということは室町時代に鎌倉時代を持ってくるような事のような気がする。もちろんそうではないのだが。
話を戻そう、私にとって”時代を変える”と”常識を覆す”はほとんどイコールであると言って良い。あくまで私にとってであるが、ひとくちに”時代”といってもその時期の雰囲気や情景まで含めてしまえる言葉なのではないか。そう感じている。
人は不条理や矛盾を感じた時、どうにかしたいと思う。不条理や矛盾していると感じている物事を正しくできればそれが一番良いがなかなかそうはいかない。この気持ちの向き合い方が重要だ。僕は3パターンをここに示したい。
①あきらめる
すごく重要な事だと思う。人生の中で自分にとって重要でないことがらが矛盾していても歯牙にかけない。自分のやることに手を抜かない姿勢の表れでもある気がする。
②時代と向き合う
自分がこれを解決したいと思う矛盾や不条理に対して粘り強く対応していく生き方。素晴らしいがすごく体力のいる仕事だ。
③時代を置いていく
現実のスタンダードのその先を生きる。時代にとらわれずに生きる方法論。
私は”時代を変えるには”②③の生き方が必要不可欠だと考える。実際には②で対応していたことが③となり、その逆もありえるだろうが、自分が変えたい物事に対しては②または③の生き方を貫いていきたい。
一番人間をダメにするのは、自分できた人間の弱点を探しあげつらい自分のレベルまで下げてしまうような嫉妬心であり、これにとらわれて本来の目的を忘れ放蕩してしまうことだ。自分が真の意味で”時代遅れ”となってしまうことだ。
人は矛盾や不条理に対して逃げてしまいがちだ。逃げてしまうと目の前から現実が遠ざかるような錯覚を覚えるが、その実、ひっそりとついてまわり自分から離れることがない。やがてその嫌な”現実”は必要以上に大きくなり、盲目的に責任は自分にはないと喧伝するようになる。こうなれば自分より出来た人をこき下ろすことに執着を出し始める。
現実に乖離しがちな自分への警告として。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>読み上げアプリ作ったので公開する。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/301/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2016 11:31:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/301/</guid>
      <description>しょぼい読み上げアプリを作ったのでテンションで公開しようと思う。クリップボードを0.1秒間隔で監視して読み上げるアプリケーションです。棒読みちゃんの設定がややこしいので完全に自分向け。僕はツイキャスの読み上げに使ってます。
動作確認環境は、64bit windows10 だけど、たぶん最新のjavaの環境とクリップボードがあれば動くと思う（未確認）。興味のある人は勝手に使ってくださいという気分です。
また、このアプリケーションは個人が趣味の範囲（いかなる事業, 営利活動とも無関係）で書いたものです。
よみよみちゃん
はじめに 本アプリケーションは、VoiceText Web API に通信して音声を取得、再生するアプリです。記事公開時は個人利用は無料ですが、音声の二次利用は制限されています。また、VoiceText Web API の規約は変更することも予想されます。本アプリケーションは”VoiceText Web API”の規約違反を助長する意図で公開したものではないと宣言しておきます。
また、本アプリケーションを使用したことで不利益を被っても利用者の責任であるものとします。開発者である私は一切の責任を負いません。
また、開発されたコードには、voicetext4jで公開されているコードが含まれています。
インストールの前に VoiceText Web API の登録とjava(jre)のインストールをしておくこと。
インストール よみよみちゃんをダウンロードして展開して好きなところに設置してください。そして、VoiceText Web API を登録して得られたAPIキーをkey.txtに書き込んでください。また、java(jre)をインストールしておいてください。以上でインストールは終了です。
使い方 yomiyomi.exeを起動(通常はダブルクリック)してください。ウィンドウの&amp;#8221;Start&amp;#8221;ボタンでクリップボードの読み上げを開始し、”End”ボタンでアプリケーションを終了します。
起動画面 ライセンス ライセンスは「Apache License, Version 2.0.」とします。近々ソースコードを公開する予定です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>善意の悪意</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/293/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2016 04:00:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/293/</guid>
      <description>これはよくあるような”余計なお世話”とかそういった話ではない。良かれと思ってしたことが悪い事だったとかの話ではない。言い換えるのであれば、”善の気持ちが悪の気持ちだった”ということである。
極端に大げさに言えば、善意の人殺しとかそういったことだ。例えば、毒を薬だと思って処方する医者のようなものだ。
よく言われる”てっきり〇〇だと思った”だとか、”その時はそう思っていた”などの言い訳が通用しないのは、極論すればこういった事象が出てくるからだ。
世間では無料の善意がいいのかもしれない。だが、”ただより高いものはない”という言葉がある。その意味はなにも対価となる時間や不利益のみならず、往々にしてみられる無料に対する責任感のなさに違いない。
だから私は有料であれ、無料であれ、責任感のない善意は信用しない。医者が薬と勘違いして毒を処方するとき、責任感が欠如している場合が圧倒的に多いと見受けられる。私はこれに”悪意”と名付ける。
いま社会の流れは”責任”に対してお金を払わなくなった。所謂、”優しい嘘”などに代表される欺瞞がこれを代表していると思う。
”善意”はあくまで”善”ではない。”善”は人を助けても、”善ではない善意”は容易に人を壊すだろう。人を壊すつもりのなかった”善ではない善意”はこれは”悪”であり、その責任感のなさは”悪意”だ。つまり、善意を自然に善として行使できる人は大変に努力した人間に違いない。
善意は無条件にだれにでも扱えるものでもないということを、私の善意としてここに主張しておきたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PocketMine-MPでPEのバニラ鯖 (v0.13.2) を立てる。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/278/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2016 12:26:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/278/</guid>
      <description>既出の話題かもしれないが、PEのクライアントがv0.13.2にバージョンアップしてから「サーバーが期限切れです」となってしまう。公式（と呼んでいいのかわからないけれど）のアナウンス通りサーバーを立ててもv0.13.1までしか対応していないようなので、PocketMine-MPのgithubから最新のソースを取ってきてインストールしたらいけるんじゃないかと思って試してみました。advanceでのインストールより不安定だと思ってください。
お約束ですが、この記事の文責はなにわにありますが、仮にこの記事通りにしたがってコマンドを実行し、結果なにが起きても僕は一切の責任を取るつもりはありません。
インストール方法は英文でここにあります。多分日本語ページがないからあんまり知られてないのかもしれない。詳しい各環境のインストール方法はリンク先をみてもらうこととして、linuxサーバーにインストールするなら以下のコマンドを実行してください。
git clone https://github.com/PocketMine/PocketMine-MP.git&amp;lt;br /&amp;gt; cd PocketMine-MP/
PHPのバイナリをインストールしてくだい。インストール出来ない人は期限切れになったPocketMine-MPのディレクトリの中のbinディレクトリをコピーしてください。それからいつもどおり立ち上げればいいはず。
cp -r /期限切れのパス/bin .&amp;lt;br /&amp;gt; ./start.sh
うまく行けば以下のログが吐き出されるはず。
こんな感じのログが出ればおっけ～。 というわけで、しばらく「サーバーの期限切れです」で困っている人は試してみてください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理解できないこと</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/274/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2016 03:20:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/274/</guid>
      <description>今日は理解できないニュースを読んだ。このニュースだ。
 零戦、再び日本の空を舞う！「先人が築いた技術をみよ」　１月２７日に鹿児島県鹿屋市で &amp;#8211; 産経ニュース
 詳細はリンク先を参照してほしい。僕は記事にある石塚さんの個人的な信条による零戦飛行の実現を簡単に否定したくはない。おそらく彼は信念に基づいて防衛省との交渉に臨み自分の財産と信用（スポンサー等の協力）をかけて実現したものであるからだ。そして彼は零戦を”終戦後、二十数年で世界２位の経済大国にのぼりつめた世界最先端の技術&amp;#8221;(記事から引用)として認め、先人の技術力が今の日本を築いたとしている。
この石塚さんの心情は彼の個人的なものであるし、彼個人の責任でイベントが行われる以上、簡単に他者から損なわれていいものではない。また、僕はニュースの文面にない苦労もたくさんあったと思う。
だが、このブログでは、僕の歴史観と心情による主張を述べておきたい。
当時の”世界最先端の技術”は戦争のために準備されたものであった。そして零戦にみられる技術が戦後日本の発展に直接的に寄与していたとは考えにくい。戦後日本は戦闘機を作らず、ジェット機でさえ長らく国産機がなかった。
思うに、戦後の日本の発展には二つの要因があると思う。
アメリカの属国に近い立場だった日本は軍事費にかかる出費が殆ど無く再出発できた点、第２次世界大戦で疲弊した国民が平和を希求していたことである。
以上の主張にもとづいて考えるのであれば、戦後の日本における発展は零戦に端を発したものはなく、また、零戦からは想像だにできなかったに違いない。例えば、機体を極限まで軽くするなどの工夫は戦闘機を前提としたものだった。頭のおかしい技術者でなければ設計できなかったのだ。
確かに、零戦は魅力的な飛行機だと思う。僕は零戦が戦闘機ではなく、国際郵便などを配達する飛行機であればよかったと心から思う。
というわけで、僕はこのニュースがうまく理解できなかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由に生きること</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/264/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2016 00:38:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/264/</guid>
      <description>自由に生きるって難しい。こんなことを考え出すと、自由ってどんな意味だったけ?と迷子になるから不思議だ。こんな時に”自由”って何だ？と調べたくなってしまう（完全に理系脳だ）。でもどんなに日本語が得意な人でもすべての言葉を辞書に頼っているわけじゃない。辞書を引くきっかけなんてそうないんだから、今調べてみようと思う。googleでw
Wikipedia（結局中途半端だ）によると、以下の意味らしい。
 自由（じゆう、英: freedom, liberty）とは、他のものから拘束・支配を受けないで、自己自身の本性に従うことをいう。哲学用語。(Wikipediaにおける”自由”)
 哲学用語だそうだ（笑）よくわからなくなってきそうで怖い。純粋な言葉の定義なんて、ものを考えると頭が痛くなってくるので、歴史を追ってみようと思う。まず、”自由”の文字は5世紀までさかのぼれるらしく、「我儘放蕩（わがままほうとう）」の意味であったらしい。”Wikipediaの自由のページ”の初めにある説明と大差ないように感じる。ここで英語の意味を確認してみよう。”liberty”の語源は「社会的･政治的に制約されていない」、なるほどアメリカ独立の象徴になりそうな言葉だ。”freedom”の語源は「好む、愛、気ままさ、傲慢さ」など、いくつかの語源を持つらしい。
どうもすっきりしない。各言語の語源に当たっても僕が思う自由にフィットしないのはなぜだろうか、僕は自由は決してわがままやきままであるだけではなく、いくつかの責任に担保されているものだと感じてしまう。いくつかの言語で、いくつかの語源を持つ言葉が今”じゆう”と呼ばれているものの実際のところは何を指しているのだろうか。僕は自由という言葉が意味を変えて存在し、普遍的（世界共通的）な意味を持っていると思う。
つまり、自由という言葉が人類と共に成長し、新たな価値観を帯びてきているようなのだ。哲学の領域では”じゆう”という言葉が時代を経るごとに定義しなおされ、文化を背景に形を変えながら新しくなってきているようだ。だけど、実際の”じゆう”の変化はテレビなどの急激なメディアの発達によってもたらされたのだろう。故に、日本語の辞書には僕らの感覚から外れるような意味を持つ言葉も少なくない。
長い旅路を歩いてしまったが(笑)、”じゆう”と言われて心に思い浮かぶイメージは言葉にしにくい。だけど、とてつもなく大切なもののように感じる。ここで僕が言いたいのは、決して”自由”という言葉の意味ではなく、”自由”という言葉がさす理想のことである。言葉にしがたい”じゆう”が指し示す意味が明文化されるのであれば、それは意味を持ってしまった価値であって、そこに新しさはなく固定化されてしまう。
まだ見ぬ新しくて素晴らしい価値が”じゆう”には詰まっていて、形にするのは難しいから、「自由に生きることは難しい」とひとまずはしておこう。不自由が示す”じゆう”とでも呼べるかもしれない。
皆さんは形にしたい「じゆう」を持っていますか。不自由も面白いかもしれません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>頭が良いということ</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/241/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 13:06:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/241/</guid>
      <description>最近のテーマです。
僕は他人の成績や頭の良さに嫉妬したことがないのだが、他人の頭に嫉妬するのは自分の頭に不満やコンプレックスを抱いているからではないだろうか。
”頭の良さ”は何が原因で決まるのか、頭の良さは身体的な特徴ではない。
ほとんどの人間の脳の重さは同じで、脳に損傷を受けている方でも”頭がいい”とされる人も多いからだ。では、教育の問題だろうか。重要な視点ではあるが、社会のようなグループではなく、自分という個人を考えると、選択できない与えられる教育に考えを馳せてもあまり役に立たない。それに、同じ学校の先生でも、同じ両親でも、頭の良し悪しに差はできるので最大の原因とはいえない。
生まれつき頭の悪い人間は存在しないということだ。
最大の原因はなにかー、僕は意識の差だと思う。
僕には決め事がある。それは、「頭いいんですか？」と聞かれると、「頭は良いほうです！」と返すことだ。
”頭の良さを”を評価するのは他人と自分である。実際に頭の良さを測る物差しなんてないわけだから、他人に評価されないうちは（他人が自分の脳みそに興味を持ってくれないうちは）自己評価で自分の値打ちが決まるといって良い。
もちろん、過大評価になってはいけないが、自分は頭が良いところがいくつかあるこの認識をより多く持てる人が本当に賢くなっていく。自分が次の自分を決め、個性を作っていく。
「趣味は何ですか？」「得意なものは何ですか？」と聞かれると、自分より得意な人は大勢いるし、趣味と言えるまで好きじゃないし、とか、頭にブレーキがかかる人が大勢いると思う。これはコンプレックスといって良い。”どうせ自分より優秀な人はいるのだ”というコンプレックスだ。それは初めは謙虚なつもりでも何かのきかっけで、愚痴になり、嫉妬になり、最終的に「自分はできないんだ」という絶望とあきらめに代わる。
本来、「好き」や「得意」な事は自分が感じているだ。他人の目線を感じ、自分を卑下することが自分の脳みそに一番の悪影響を与え、成長する機会を奪っていく。素直に自分の趣味趣向を認められる人が、自分の「好き」や「得意」に、詳しくなっていくのは当然であるし、気が付けばマニアックな領域に入っていくと思う。僕が考える”頭がいい”とはこれである。頭にブレーキをかける人に”頭の良さ”は絶対に来ない。”頭がいい”人には専門分野というか、自分の領域を持っていて、自分のこだわりの上で一番の賢さをそなえていく。これが自信であり個性であると僕は思う。
”頭の良い”人には（僕は頭が良いのでわかるのだが）人間が立体的に見える。見た目（身体的特徴）には表れない人間の凹凸（意識の差）が感じられるはずだ。なぜなら”頭がいい”人がそうだからである。
もうすでに時代は、個性豊かになってきました。特に若い世代は世代論ではくくれないほど多様な内面世界を抱えている人たちであふれています。どうか、責任ある世を動かしている人々には、これが「”頭がいい”人になりたい運動」の前触れだと気が付いてほしい。
そして、意識を持ち始めた人間に「バカだ」とブレーキのスイッチを押さえつけるようなことは控えてくれると嬉しい。その分だけ世界が賢くなっていく。
この記事は2015年12月06日に文章校正を行いました。元記事のリンクはこちら。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心を伝えるということ</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/224/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Nov 2015 20:30:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/224/</guid>
      <description>最近よく考えること。「言は意を尽くさず」という言葉がある。”言葉は心に思ったことを十分に言い表すことはできない”という意味なのだが、ここで理解を止めてしまうにはもったいないことを最近知った。原文は”易経”にある。引用すると、
 「子曰、書不尽言、言不尽意。」
 訳：孔子は言った。「書いたものは言葉のすべてを表すことはできない。言葉は、心のすべてを表すことはできない。」と。
論語は孔子の言ったことを弟子がまとめた文章なのだが、一部分の文章を切り取って、単純に知ったつもりになるのは早計にすぎると考えていいだろう。そういう誤用もよく見かけるのだが、文章には続きがあるものだ。
 「然則聖人之意、其不可見乎。子曰、聖人立象以尽意、設卦以尽情偽、繋辞焉以尽言、変而通之以尽利、鼓之舞之以尽神。」
 訳:ならば、聖人の心を知ることはできないのだろうか。孔子は言った。聖人は易の象を立てて心のすべてを表し、卦を作ってあらゆる事物を判断し、辞をつけてそれを説明し尽くした。変化に応じて民をより良い方向へ導き、民心を鼓舞し、人知の及ばぬ不思議な力を発揮した、と。
なんだか難しい言葉が出てくるので、僕流の超訳を試みてみたい。
孔子さん：文字や言葉は限界があって心を伝えるのには不十分だよ。
お弟子さん：では文字しか残っていない昔の偉い人の心は理解できないということですか？
孔子さん:昔の偉い人は伝える相手によって、心をイメージや図にしたり、それに言葉で説明を付けて頑張った。みんなを励まして、人知を超えて不思議な力を発揮（心を伝えた）したんだよ。
ということになるだろうか。つまりは、”昔の偉い人は心を頑張って何とかして伝えた”というようである。
最近は悲観的というか、ドライな見方が多いようだ。「所詮○○だ。」とか「そんなもんだろう。」とか、賢い人が増えた分、物事に対して諦観（あきらめ）から入ることが多い。私が最近感じていることは、文字や言葉のコミュニケーションに初めからむなしさを込めている人が多いのではないかと思う。だけど、皮肉なことに「むなしさ」が前提にあっても、言葉や文字、歌、絵はどれも自分を表現したい。という欲の塊ではないだろうか。そして、”表現されたもの”を誰かに見てほしい、聞いてほしい、ということは自然なことでもある。
必死さは伝わるものだ。そして誰かの必死さを無視しない人でありたい。
昔の偉い人でなくても、赤ちゃんが泣けばお母さんが乳をあげ、抱きしめる不思議があるように、コミュニケーションは誰もが生まれついて初めからもっている能力じゃないのかと思える。
時には想いを伝えるのに言葉が邪魔になるときもある。泣いてでも伝わることがあるものだ。
コミュニケーションをあきらめる時、実はそれは相手を自分と同じ人間であることを忘れた時ではないだろうか。双方が自分と同じ生き物だと思った時、コミュニケーションは自然になる。
必死に何かを伝えよう、きちんと話を理解しようという役者がそろった時にそこに誰も知らない世界が生まれ、喜びを感じるのではないか。微動だにしない石に向かってしゃべりかける、同じことしか言わないロボットにおしゃべりする、ような感覚になるときもあるけれどそれは間違いだ。自分と同じ生き物ならば、心を動かしているはずである。なぜなら、文字に言葉に触れるたびに心を動かしている自分がいるのだから。
中国では手紙の結びに「書不尽言、言不尽意」と書く人もいるらしい。これは理解してほしいという叫びなのか、あきらめなのか、はたまた、心を尽くした文章の結びなのか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兄と会った。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/192/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2015 18:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/192/</guid>
      <description>先々々日、兄が入籍したそうだ。
結婚式はせず、披露宴だけだったようだが、とにかく兄は所帯を持つことになった。
僕はさまざま事情があって出席しなかったが、兄夫婦がこっちに出てくるというので、会うことになった。昨日のことである。
5年ぶりにあった兄は少し年を取った様子だったが、三十代に入ったばかりにしては若い。
私たちは互いの近況を二言、三言、確認すると、「もういいだろう」と言って別れた。一度別れてから2度会いに来た兄は、一度目は何か食べなさいということでお小遣いをくれて、二度目には、今度兄がほしい本を郵送してほしい件について伝えられた。すべてにおける所要時間は5分に満たなかった。
5年会っていなかった兄と私は、それでも、互いの顔色と声のトーン、それから会えたという事実でお互い満足したらしかった。
中学を出ただけの両親は、それでも私たちに立派に教育をつけてくれた。本より、学歴なんてものを気にしたことはないが、それだけは、教育にだけは、お金を惜しむことのない両親である。兄は大学の頃、留年をした。姉は優秀で、大学院に誘われたが行かなかった。兄は卒業後、ひと時実家に帰り、今は近くで会社勤めをしている。実家には姉が住んでいる。
果たして、計算違いで、年を離れて生まれた僕は家族から愛されてはいたものの、少し浮いていた存在だったためか、実務的な意味で、実家に縛られてはいない。
そういうわけで、姉がしたいこと、兄がしたいこと、僕がしたいことは自然と方向性はバラバラとなり、私は進学させてもらえた。しかし、私より頭の良い兄は状況が許し、そして機会があれば、進学したに違いないと思う。姉だってそうだ。今はめったに集まることのない家族である。
私はそれでいいと思う。誰かが誰かの負担になってしまえば、自分の人生を生ききれない。また、大切な兄と姉の邪魔はしたくないのだから。
私はまだ家族にとって卵だが、私の知らない未来を家族は知っているような気がする。そう感じる。常人には理解されがたいことだが、これは信頼だと思う。人を信じるということは、突き詰めれば、その人の未来を知るということだ。私の家族の勘とセンスと信頼を事実にできるかどうかは、私にはまだわからないが不安は他人任せにすればいいと思っている。不安の置き場所は実家だ。
兄が歩いていくと、私に気を使いながらもお義姉さんは気恥ずかしがっている兄のほうへひょこひょこついて歩いて行った。素敵な方だった。
ところで、兄は私に小遣いをくれたとき、「10倍にして返してください」と言い添えた。私は兄の家庭に毎年たくさんの本を送りつけてやろうと思っている。どうせ子供作るだろうから。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>祖母のこと</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/182/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2015 23:41:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/182/</guid>
      <description>祖母のことを思い出した。
祖母には、バイブルのように大事に持ち歩いてる本があった。革張りのそれは外側は傷だらけだが、本を開くと今でも新品のようだろう。今でも実家に大切にしてある。僕が小学生の時分に他界したのだが、家族で一報を受けたのは僕だった。知らない親戚の存在にびっくりしつつ親を呼んだ。私の中で、祖母の思い出は2つしか無い。
ひとつは飴玉をよくくれたこと。
ひとつは学校に授業で暑中見舞いを出した時のこと。
直ぐに返事は帰ってきた。僕は祖母の文字を見るのが初めてだと思ったらどうやら代筆のようだった。祖母はカタカナしか読み書きできなかったらしい。
祖母がその本を持ち歩いていた理由はわからなくってしまっているが、祖母は本を開いて知り合いに読んでほしいとよく頼んだそうだ。
あとになってわかることだったが、祖母は賢い女性だったに違いない。自分の限界を見つめながら諦めなかった。代筆で手紙を出す祖母の気持ちはまだまだよくわからない。
本を思い出すと、少しは切なくはなるが、寂しい気持ちよりも尊敬の念を感じたい。
祖母に返事は何もできなかったけれど、私が大学で学んでいる姿を、今も見つめてくださっていると信じつつ。
自己の確認と祖母の自慢に。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高校の頃の僕へ</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/178/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 21:46:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/178/</guid>
      <description>昔、母校のある高校でゴーストライターのようなことをやった。普通、卒業式の答辞は生徒会長あるいは主席がするのが普通だろう。でも、僕の代の生徒会長は進学先が決まっていなかった。そこで副生徒会長が答辞を読むことになったのだが、副生徒会長は課外の活動が忙しく、突然言われた答辞の内容を考えさせるのははばかられたのかもしれない。とにかく、副生徒会長の代わりに答辞を作成しろとのお達しが、一執行委員でしかないはずの僕に来たのであった。ここに国語の評定は2のゴーストライターが誕生した。
とにかく、5年分の答辞を渡され、なにか考えてこいと言われたのだが、5年分の答辞は似たようなものばかりで、面白みがなかった。僕は答辞の形式だけ真似て中身は自分で考えることにした。高校のクラスメイト、部活、勉強、先生、とかを散りばめて、まとめて出しただけの答辞は先生からも同級生からも何故か評判が良かった。添削の国語教師からは「あなたはこういうのはできるのね。」と言われ、副生徒会長がみんなの輪の中でちやほやされているのを横目に眺めながら、ホッとしたした気持ちと微妙な自己充実を感じながら卒業式の後を過ごしたのを覚えている。
もう、あれから8年がたとうとしています。しばらく覚えていた答辞の内容も、もう覚えていません。学区改正などで、僕の母校は通う地域も変わっているし、先生も皆知らない人になっているでしょう。クラスメイトも連絡をほぼとっていません。名前を忘れた人もいます。でも、あの校舎の空気をまだ僕は覚えています。僕の高校生活は独特のリズムとテンポで進み穏やかに流れて行きました。特別なことはありませんでした。田舎の自転車通学でしたし、部活動も幽霊部員で特に何かに熱中した覚えもありません。そこそこ読書がすきなどこにでもいる高校生でした。しかし、「スタンド・バイ・ミー」に代表されるようなあの年代特有の感情の起伏、またそれによって日に日にめまぐるしく変化する心に写った風景の描写を僕はまだ忘れることができません。
今振り返り、あの頃の不真面目な僕に私から答辞をプレゼントしたいと思います。答辞なんてプレゼントするものではありませんが、たまにはこういうのもいいでしょう。私にも、文章を書く楽しみを教えてくれたあの頃の僕に答辞です。
私達は、今日のこの日まで取り巻く環境のすべて、部活、課外活動、受験、そして今の世界を、時にはイライラしながら、時には感動を覚えながら、今日のこの日まで共に過ごした同級生のまなざしから見てきました。ですから、一度も目が合うこともなかったあなたも確かに私に影響を与えていて、たしかにクラスメイトでした。私達は心の揺れ動きの激しいこの時期に学舎で共に過ごせたことは本当に幸せでした。実は、図書館の隅に私の書いた小説が隠してあります。この絶妙な雰囲気をそこに閉じ込めておきました。見つからなくていいです。見つけた方はそっと心に閉まっておいてください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>podTerm : Podcastはterminalで聞こう！</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/158/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2015 07:55:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/158/</guid>
      <description>皆さん、podcastをどうやって聞いてますでしょうか？iTunes?, iphone?, android?
僕はガラケーユーザーだし、ノートパソコンは研究で使うからあんまり汚したくない。かと言って家のWindowsに iTunes を入れるのは嫌だ。でも、Podcast聞く時って作業中とかだしな。RSSのURLだけあれば、いいんだよなー。って考えてるうちに作っちゃいました。
一応、terminalからpodcastのエピソードをダウンロードするソフトならあったんだけど、ダウンロードする必要ある？
ってことで作っちゃいました！Rubyのシンプルなやつです。perlで書こうとしたら長くなっちゃうので、初めてのRubyでした。生産性はあがってるんですねぇ。5年前に触った時は全然好きになれなかったけれど。しかし、初めてgithubのアカウントとったぜ。。
興味ある方はこちら。ブラウザを開かずにpodcastを聞けるので仕事に集中できます。まだ全然作りが荒いんだけど、これから更新したかチェックできるようにしたいな。再生済みでマークできたりしたらいいよね。
使ってみたらこんな感じ。
http://cfw4.dip.jp/wordpress/wp-content/uploads/2015/02/000.mp4  [追記]
使用感を多少改善してAURにPKGBUILDをポストしました。
archlinuxユーザーならワンライナーでインストールできます。
`$ yaourt -S podterm-git`</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ツイキャスやUST以外のmixlrという選択肢</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/138/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2015 22:21:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/138/</guid>
      <description>ネットラジオ始めました。 録音したものをPodcastで配信してるんだけど、生放送をする時のサービスはなにが良いのでしょうか。
僕は、配信に関してはズブズブの素人だったのでツイキャスでやってました。でも、ツイキャスって30分で切れる（少し早い）し、コメントに対応しているとラジオっぽくなくなってしまう。ツイキャスはツイキャスで面白いのだが。一方で、USTはflash配信になるからスマホから見れない（アプリが必要）なのだ。
ネットラジオを始めるにあたって（個人的にねとらじやradikoはハードルが高い気がする）配信サービスを選ぶには以下の点が重要な気がする。
 スマホのブラウザでも聞ける ブログに埋め込みができる 音をミックスできる（ステミキ的な）  うむ、これらが揃っていれば最高な気がする。
mixlr(ミキセラー)をご存知だろうか？映像配信に対応していないものの、ネットラジオに必要十分な機能を備えている。欠点は日本語に対応していないところか。
mixlrが埋め込んであるネットラジオのブログはこんなの（宣伝も兼ねてます。聞いてあげてね！）mixlrのプレーヤーはおしゃれだよね。
と、宣伝はこれぐらいにして、mixlrの良いところは先の3つの利点を満たしているところだ。
 ### スマホのブラウザでも聞ける  これはデカイ。パソコンを持っていないリスナーさんにスマホ環境を汚さずに聞いてもらえる。
 ### ブログに埋め込みができる  これは案外すごい。ツイキャスであれば少し手間が掛かるができるようだ。USTは無料ユーザーはLive配信の埋め込みは実質できなくなってしまった。
 ### 音をミックスできる  実はここが一番すごいと思います。このmixlrの配信用アプリはスピーカーの音とマイクの音をミックスしてくれます。ステミキもいらないし、アマミキなどの設定も不要です。自分の声も帰ってきません。
感動しませんか？mixlrの配信用アプリは英語ですが、直感的に操作ができるようになっています。
[][3]左：マイクボリューム。中：スピーカーボリューム　右：プレイリスト そんな感じでこれから僕はmixlr一択になりそうです！！
ネットラジオなんかしてると、生配信の音源を加工するのが大変だったりしますが、mixlrはmp3で保存してくれます！今日は久々にブロガーしたぜ。需要があれば使い方も書きます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>横浜に行ってきました。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/140/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2015 16:06:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/140/</guid>
      <description>クリスマスとお正月が明けた横浜は土曜日でもスカスカ。精神衛生上非常によろしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スカイツリーにのぼりました。</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/132/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2014 08:36:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/132/</guid>
      <description>スカイツリーに行ってきました。三回目かな。
でも登ったのは初めて。２０００円かかりますw</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>skypeで使えるコマンドまとめ</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/128/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 02:01:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/128/</guid>
      <description>最近さしぶりにskypeをしていたらp2pベースからクラウドベースに変わったこともあり、コマンドが変わっていた(というか減った？)ので、忘備録をまとめることにした。
/add とか /kick とかのあれですね。もっとバリエーションがあるので知っておいたほうがいいです。
僕は、いわゆるskypeチャンネルとかで募集をかけてホストで会議なんかをやってたりするので知っておくとネットの大海原から身を守れますｗでもややこしいよね。初心者でも、”こういうことができる”っていうことを知ってるだけで違うかもしれません。スマホからも使えるし。僕はガラケーなんだけど。
コマンド詳細のページ
トピックごとに分けましょう。ちゃんと知りたい人は公式へ。
 adminは増やせる  これは知らない人をグループチャットに追加した時、追い出したいって思ってもホストがいないどうしようってなるのを事前に防ぐやつです。adminは削除できる権限もあるので、ホストが出かけたい時とかいいですねｗ
/setrole -Skype名- ADMIN
USER権限に戻すときは、
/setrole -Skype名- USER
 グループチャットに新規追加できなくする  これは、ちょっと怪しめな人から会議参加のリクエストが来て、会議に参加した後にホストがこっそり設定します。便利。
/set options -JOINING_ENABLED
参加できる状態に戻すときは、
/set options +JOINING_ENABLED
 グループチャットの参加者状況を確認する  これで通話しながら確認できます。skypeIDをコピペするのはこれで楽になりますね。
/showmembers
skypeのコマンドが減っているようでこんな程度しかできなくなっていました。また、よく言われることですが、”ip抜くよ”っていう人は大したことありません。また、ipを絶対に隠してネットしようと考えるのも危険です。例えば、webサイトを閲覧すればIPアドレスはlogに残るからです。ですから、大体どの辺に済んでて、どのプロバイダを使っているかという情報は結構丸見えです。ですが、例えば、大学でどんな勉強をしてるとか、そういう断片的な情報を合わせればわかってしまう時があります。
ですから、市町村レベルでだいたいどの辺にいるかは知られてると思ってしゃべりましょう。会社まで歩いてすぐとか言うとアウトかもしれませんよ。
あと、skypeでDOS打たれて嫌な経験がある人はSkypeの接続ポート番号を変えてみてください。また、ルーターの設定を変更した方がいいです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今更の自宅サーバーの楽しみ方</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/125/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2014 19:54:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/125/</guid>
      <description>今サーバーを持ってますというと、なにそれ美味しいのって聞かれますｗ
僕が考える自宅サーバーの利点は以下のとおりです。
メリット
・安全←これは腕次第
・電気代だけ。僕の自宅サーバーであるletsnoteのcf-w4（ファンレスのpenM機）では月に３５０円ぐらいです。
・いろいろ便利。←自分だけのwebAPIが持てます。例えば、texを投げたらpdfにするとか。画像を生成するとか。webで管理する音楽プレーヤーとか。
・色々詳しくなる。
・自分だけのGitwebクライアントを持てる
・自分が参加してるクラブやサークルのwikiとかも作れる。
・自由に拡張できるweb上のクラウド
デメリット
・管理しなければならない。
ただし、メリットを活かすには根性が要りますｗただこのブログが９年前のノートパソコンで1.2GHzのシングルコアCPUで動いていて、メモリは1.5Gしか積んでいないと聞けばワクワクしませんか？私はHDD（なんとIDE接続）が飛ぶのが怖いので、データはすべてUSBの中で管理しています。120GBのUSBも6000円ぐらいで買えちゃうのでそんなにお金はかかりません。
例えば、回線は固定IPが必要だとか、ドメインを取るにはお金がかかるとか考えていませんか？私はずぼらなので契約変更とかしたくありませんｗ安くなるなら別ですが。お金をかけない方法があります。例えば、DDNSに登録すれば固定IPは必要じゃありません。ドメインもこだわらなければ、無料で取れるところがたくさんあります。
ポイントはたったひとつだけです。
自分のためにサービスを運用することです。
これに徹すれば失敗も楽しい技術も身につく最高の趣味になりますよ。
バックアップが大変？そんなのUSBさしてクローンを取ればいいだけです。クーロンにコマンドを登録すればほぼリアルタイムで取れます。
最近シェルショックって言ってる？私は先日bashを使うのをやめました。
楽しんでいきましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>arch linux 復旧法</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/122/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2014 17:47:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/122/</guid>
      <description>さっきサーバーをリブートしたら立ち上がらず、心当たりといえば、usbメモリを無断で抜いたことなんだが（おい。。。
エラーを見る限り、カーネルが壊れた模様。
archのインストールusbを作成してarch-chrootコマンドでrootを乗っ取り、baseパッケージをインストールしなおせば復旧できます。
約10分の格闘でした。
以上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>富野由悠季の本気――Gのレコンギスタ感想 ※ネタバレなし</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/104/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2014 07:49:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/104/</guid>
      <description>公開初日の8月23日『ガンダム Gのレコンギスタ』を観てきました。
富野監督とスタッフの方々からもらった“元気”で、感想やら何やら。
本放送前です。ネタバレはありません。
コードネームGレコのアニメ企画の情報が出始めたのは2010年頃だったでしょうか。
富野ファンとしてはまさに待望のテレビシリーズということで、まずはファン一同喜びあいたいところです。さらに言えば富野監督作品が面白くないわけはないのですから。
富野監督は今回放送前のインタビュー含むプロモーション活動にもかなり精力的な印象を受けます。（と言いつつリアルタイムでちゃんと待望している富野アニメは初なのですが。）
今回は10歳から17歳くらいまでの少年少女に向けている、大人は見なくていい、というのが富野監督の一貫した発言。
鑑賞してきましたが、本気です。
20代の僕はもうボールを投げてもらえていません。
綺麗に僕を通り過ぎて、10代の子供たちに向けてこの作品のあれこれは投げかけられています。
その方向性が明確に現れてくるのは2話から。「あ、これは僕ら大人は置いてけぼりだな」と同時に「これは富野、本気の本気だ」という。
現代的な問題を物語のあちこちに、表に裏に、ばら撒いたというようなことも監督は発言しています。3話時点で僕は作中でのそういう細かい問題提起には気がつきませんでしたが、作品そのものの在り方としてはこれはまさに「レコンギスタ」しています。
巧い言い回しになっているかはわかりませんが「古き良きアニメの良さ・アニメらしさ、つまり本来アニメが持っている力・いま損なわれつつある力をいままたここから始めてゆく」という意味でレコンギスタの元の言葉であるレコンキスタ（中世スペインにおける国土回復運動・再征服運動）を作品が体現しているということです。
――アニメの力とは何か？
富野監督の答えがこの『Gのレコンギスタ』なわけです。
その答え、アニメの力とは「テレビに向かう少年の瞳に、希望の未来を焼きつけること」という風に僕には受け取れました。
そしてもう一つ、「君たちよ！自分の足で大地に立ってくれ！」という富野監督の願いも感じたのでした。
Vガンダムのシャクティで……
見てください！　そして近くのお子たちに、見せてください！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OSの選び方</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/71/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2014 11:29:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/71/</guid>
      <description>今回の議題です。
「linuxってどれを使えばいいですか？」と後輩に聞かれましたので、blogにまとめます。と答えましたｗ
経緯は以上です。
後輩はlinuxが何なのか分かっていなかったので、様々なタイプの利用者に向けて書きたいと思います。
また、windows,mac,unix,linuxに触れられたらと思います。
・今までwindowsを使っていて不便でない方、
windowsを使いましょう。理由はたくさんありますが、原則、不便でないならそれはそれで幸せだと思います。
また、「Windowsはだめだ。」的な頭ごなしの意見はプログラムが何たるか分かっていない人の意見だと思うので、無視すればいいです。win7やwin8は使いやすいOSだと思います。なによりもコンシューマー向けintelPCなら取りあえず動く。必要なソフトがほとんどあるという点は最強です。また、windowsを使っていてデータの連携に困るということは殆ど無いです。満足しているならほとんどストレスはありません。僕の家のデスクトップはwindowsです。理由はLineアプリが使えて安いから。
・学校でlinuxやunixを使っていて勉強したいから。
linuxであれば、ubuntuやlinuxMintがお勧めです。
unixであれば、PC-BSDでもいいと思います。
またお金があって、普段使いのパソコンで使いたい。マルチブートや仮想化は嫌だという方はMacでもいいと思います。でも、Macならあまり勉強にならないかもしれません。ただ、BSDはdropboxが使えない罠なんかもありますｗ
以上が初心者向けのアドバイスです。XPの入っていたパソコンにlinuxを入れたい！という人は参考になるかどうかわかりません。なぜなら、今はlinuxにしろ、unixにしろ、パッケージマネージャーにソフトが揃っていて使いやすいOSだとディストリビューションによりますが、重いからです。
「ちょっとまって！lubuntuは軽いよ！」という方は、あまり、OSの仕組みを理解されてないと思います。lubuntuはubuntuとシステムは変わりません。また、ubuntuが重い理由はインストール直後からたくさんのサービスがデフォルトで起動しているからです。この基本的な仕組みはlubuntuでも変わりません。パッケージマネージャーも同じです。
中級者向けアドバイスはまた今度書きます。案外長くなってしまった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中間発表のやり方</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/56/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2014 08:56:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/56/</guid>
      <description>さて、昨日中間発表が終わりました。
しんどかったー。
今回からlatexのコマンドをplatexからlualatexに変えました。
あ、あと、ポイントとしては、プレゼンソフトの対応でしょうか、以下忘備録としてまとめ。
mactex(texlive)のインストール
基本的に公式に従う。だけど、MacPortから入れようとしたら、インストールは出来るんだけど、tlmgrのコマンドが見つからなかったので、おとなしく.pkgからインストールした。いつも思うことだけど、rikenのサーバーが早いです。
linuxユーザーはtexliveを入れてください。大体のディストリビューションでもワンライナーで入ると思います。
これで、lualatexのコマンドが通る。が、
以下のコマンドを実行しておくこと
$ sudo tlmgr update --self --all
これで最新版にアップデートしてくれるっぽい。
ちなみに、lualatexやxelatexはここ最近できたコマンドで、一気にpdfを作ってくれます。インストールやだって方はShareLatexを使おう。今は日本語に対応しています。バックアップにもなるしね。実はsharelatex自体もオープンソースgithubなのでサーバーに入れいたい方はどうぞ。こんなところでもrailsが使われててびっくり。
これで、環境が整ったので、vimかなんかでスライドを作成する。自分のテンプレートは以下のとおり。
内容は各セクションで\input{}で指定されてるファイルに書き込む。
これで、pdfはできるのだが、PDFでプレゼンって難しいよね。そこで、以下のコマンドを実行。(imagemagick必須)
convert -density 300 tex.pdf slide.jpg
これで、すべてのスライドを画像に変換してくれる。-densityオプションで解像度を指定できる。コマンド例はdpi単位で指定してる。画像をパワポなり、リブレなりに投げれば発表者ツールが使える。
これでプレゼンできるね！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【予告】lualatex &#43; beamer &#43; 中間発表</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/58/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2014 19:35:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/58/</guid>
      <description>さて、今日のお昼すぎに中間発表があります。
技術的な話は次回に回すとして、脱!PowerPoint は案外楽にできることがわかった。
texでスライドを作って、画像に書き出して、libre office を使ってプレゼンするってこと。PDFでプレゼンするのは難しいっていう方はおすすめ。
次回の投稿では、beamerクラスでlatexする件をかくよ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Webで使えるターミナルを導入してみた！</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/48/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2014 17:10:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/48/</guid>
      <description>大学から自分のサーバーに接続しよう！うききー！
あれ、接続できない！プロキシか！
うんぬー。と思っていたら、webベースでターミナルぐらいあるんじゃないのか？と思い、ググってみたら、、、
ありましたよ。
しかも、若干２７歳のFlorian Mounierさんが単独で開発したっぽい。
名前は、Butterflyってソフト。
すげぇ。→ 本家
しかも、sslで立ち上げも可能だそうで、ネットワーク越しに接続できるんじゃないかと。
（本人のブログによると、安全じゃないからやめれとのこと。）
とりあえず、面白そうなので導入してみた。
githubもあるみたいだけれど、yaourtでいれる。archのyaourtコマンドは非公式だけど便利。でも、空気読めみたいなところがあってちょっと面白い。実装が中途半端だったりね。
AURにはそのまんまの名前で登録されてた。
$ yaourt -S butterfly
それで、今回はなんか、設定がいるのかと思ったけど、すんなり入ったようで、
# butterfly.server.py --unsecure
のコマンドが通れば、localhost:57575で確認できる。
ここで、sslの設定しなきゃと思ったんだけど、なんか全部やってくれるっぽい。
フランスのひとすごい。
とりあえず、&amp;#8211;unsecure　を外してコマンドを実行すれば、証明書つくんないとだめだよって怒られるので、怒られた通りに素直にコマンドを実行する。２つ実行したが忘れた。証明書を自動で作ってくれるので、リモートで使いたいパソコンに移しておく。
オプションでipを指定できるので、家で使いたい人はルーターのローカルipを、リモートで使いたい人は0.0.0.0に設定する。
この辺りは、本家のブログを読めばわかる。てゆーか、ほんとに使いやすい。
そして、systemdでつかえる.serviceのファイルも用意してくれていた。最近はarch以外にもsystemdを使うディストリビューションが増えてきたらしく、なんか感動したね。rc.confが懐かしい。とかいいつつ、freebsdをいじるときには全然使うのだがw
とかいいつつ、
# systemctl enable butterfly
# systemctl start butterfly
を実行する。
と、、ここで少しはまった。yaourtで入れてくれた/etc/systemd/system/butterfly.serviceのファイルにあるbutterfly.server.py　の実行行にオプションを入れたのがまずかったっぽい。ipをダブルクオーテーションで囲むと裏でエラーが人知れず吐かれるので、注意されたし。
[bash]
[Unit]
Description=Butterfly Terminal Server
After=network.target
[Service]
#ExecStart=/usr/bin/butterfly.server.py &amp;#8211;host=&amp;#8221;0.0.0.0&amp;#8243;
ExecStart=/usr/bin/butterfly.server.py &amp;#8211;host=0.0.0.0
Restart=on-abort
[Install]
WantedBy=multi-user.target
[/bash]
やった！

これでリモートでサーバーにアクセスできるぜ！とおもったら、学内からアクセスできない。
［追記］
本日、学内からアクセスできました。原因はサービスを起動してなかったから。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>水族館</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/39/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2014 20:52:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/39/</guid>
      <description>この間、水族館に行って来ました。
[][1]実際のところ、魚にとって水槽って大きいのか小さいのか気になる。 天気が悪い時に限って水族館に行ってる気がする。
ちなみに今はトップページもこの画像になってます。とっぷのページ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PDFの編集 : 動かないコマンド</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/25/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jun 2014 01:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/25/</guid>
      <description>pdfの編集についての覚書
動機としては毎月買ってる雑誌があるのだが、一定量が溜まってくると捨ててしまう。勿体無いので自炊してpdf化しておきたい。あと本棚が限界。
有名なコマンドはpdftkだ。
ただ、pdfの規格というか、仕組みには明るくないのだが、画像のみのpdfの場合、pdfからの画像抽出が難しい。
というか、pdftkだったら無理だった。
「スキャナで取得したイメージをそのままPDF化したものや、画像ソフトによって作成されたPDFではテキスト情報がPDF内に保存されていないため、直接抽出することは出来ない。」引用元
とくに、雑誌のデータを画像データとしてではなく、スキャナから直接pdfに書き出していたので、そこではまった。
pdfの編集には、前段階として、画像データで編集を行い、pdfにまとめれば良い。
すると、pdf関連のコマンドはスッキリして便利だ。
画像の回転などはimagemagickなどを使う。
ちなみにMacユーザーなら以下のコマンドが使える。とりあえず、Mavericksでも生きてた。
/usr/libexec/fax/imagestopdf
パスを通すのとか面倒だし、滅多に使わないならそのまま使えばいいと思う。例えば、画像データを昇順でソートしておけば、ワイルドカードを使って書き出せる。
/usr/libexec/fax/imagestopdf *.jpg out.pdf
ちなみに、archlinuxユーザーの方はpdftkを使うしかないのだが、
yaourt -S pdftk
よりも、
yaourt -S pdftk-bin
の方を使えば、余計なビルドしなくて済みます。そんなにかからないだろうと思ってビルドすると永遠かかります。なんか、バージョン違いのGCCのビルドを始めたりする。
ちなみに抽出できなかったPDFの画像は、pdfをonedriveで.docxに変換してunzipして取り出した。
なんてバットノウハウ！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そんな午前の過ごし方</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/12/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2014 22:28:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/12/</guid>
      <description>さてブログを立ち上げました！
なんと！結構前から話題のWordPressです。
いいね。
あと個人用にtracがどうしても欲しくなり、レンタルサーバーも考えたのですが、お古のlet&amp;#8217;snote CF-W4 があったので。ピリッと自宅サーバーにしました。
お金かかると思っていたのですが、ドメインにこだわらなければ、電気代だけですみます。現状、WordPressとtracしかないのでなにかオススメがあれば教えて下さいな。
夏はカルピス。
あと、このページはarchlinuxで動いています。突貫2日で立ち上げたブログです。セキュリティで悩むぐらいアクセスが来ればいいなぁ。
ハカーの皆様、どうぞ仲良くしてくださいませ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>はじめに</title>
      <link>https://naniwakun.github.io/wordpress/99/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2013 15:00:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://naniwakun.github.io/wordpress/99/</guid>
      <description>他人から見ればどうでも良いことをグダグダ綴るページ
日常あり、開発あり、目的は人生をハックすること。
by naniwa
ちょっぴり読書とがっつりアニメが好きな僕です。
管理人とは悪友であり僕が彼の日本語アドバイザー。
記事書いてみないかと誘われ。
どうでもいいことをアツく語るページになりそうです。
by klf</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>